【歐遊遊記 2018】獨遊瑞士法國德國奧地利 17日童話小鎮雪山風景遊

又好耐無上黎打遊記 ，雖然之前Exchange係歐洲四圍玩左百幾日（遊記link放下面/可以起底睇），但歐洲靚既地方實在太多，返左黎之後又儲落左一堆自己覺得好靚、好想快d去既地方 ，於是係歐洲Exchange既兩年後，我終於都忍唔住，係今年5月即興買左機票 ，6月尾就展開左我呢個17日既歐遊睇風景之旅

今次係獨遊，因為實在太即興、日數又唔短，所以一時間搵唔到個有咁多假同我癲既旅伴 ，而我又唔想再等，加上瑞士、德國呢頭其實都係歐洲入面治安比較好既地方，所以對於一個去過歐洲exchange既女仔（我）黎講，安全顧慮唔會太多，結果就自己一個都照買機票去 。

呢次去既地方主要係瑞士、法國東部、德國南部、奧地利西部 ，我專搵可以影靚相既地方（除左當中兩三個只係踏腳石），所以幾乎日日都睇到哇哇聲 。行呢個路線，睇景真係睇到好滿足，有曬我超鐘意既童話小鎮、古鎮；又有靚到痴線、仙境咁既雪山、湖景等，真係超級推薦 以下係成個路線既大概情況，數字係指旅程既第幾日，可能都有啲Chur，唔係特別鐘意城鎮既話可以Skip某D古城咁玩 。

其實返黎後我keep住有係FB page出遊記，但因為太忙出得好慢，想儲定D先post上黎 而家應該得閒D可以打密D 都係照舊多圖千字文 ，有咩關於去歐洲玩同exchange既都可以問下，我會盡量答，黎吹下水講下你地玩成點都歡迎
利申，今次D相會重filter

我今次係2018年6月尾玩到7月中，
搭既係荷航(KLM)同法航(AIRFRANCE)，
去程：HKG → Amsterdam, Netherlands（轉機10幾個鐘當行下）→ Zurich, Switzerland
回程：Zurich, Switzerland → Paris, France （轉機1小時）→ HKG

實際上去左邊，大概有咩睇，會係度講左先 （唔夠位，要post埋2樓 ）：

17日童話小鎮雪山風景遊 路線行程
DAY 1 AMSTERDAM, THE NETHERLANDS （轉機點 玩半日）
香港 → 飛機 → Amsterdam

呢個地方無顯示係上面地圖，因為只係巧合停留，有睇過我之前既遊記都知我之前黎過2次，荷蘭係我當時去Exchange既國家，今次轉機既停留令我可以重遊故地咁行個圈、影下相，返到黎 荷蘭果下真係好感動。

Amsterdam → 飛機 → Zurich
Zurich→ 1 HR 火車 （半價咭後 15.6 CHF） → Basel

DAY 2 BASEL, SWITZERLAND （踏腳石）

其實本來對Basel完全無期望，只係因為想去Colmar而佢又有巴士過去，我就黎左玩大半日，但因為天氣好好，呢日係度都行得好舒服，所以我幾鐘意呢度。

Basel → 1.5 HR Flixbus ( 9.9 EUR) → Colmar

DAY 3 COLMAR & RIQUEWIHR & HUNAWIHR, FRANCE

Colmar 呢頭真係好似童話世界
佢係可以連埋Alsace呢頭既幾個小鎮一齊去，當日我就去埋Riquewihr

仲好伏地行埋去 Hunawihr （遊記會講點伏法 ）

Colmar → 1 HR Flixbus ( 5 EUR) → Strasbourg
Strasbourg → 2 HR Flixbus ( 12 EUR) → Heidelberg

DAY 4 STRASBOURG, FRANCE & HEIDELBERG, GERMANY

Strasbourg 其實係轉車順便行下，但我又幾鐘意呢度，佢有現存世界第6高既教堂，現實睇巨型得好誇張。

海德堡最吸引到我係呢個好爛既堡

Heidelberg → 1 HR Flixbus ( 6 EUR) → Frankfurt （踏腳車）
Frankfurt → 2.5 HR DB train ( 19.9 EUR) → Rothenburg ob der Tauber

DAY 5 – 6 FRANKFURT (踏腳石) &
ROTHENBURG OB DER TAUBER 羅騰堡, GERMANY

羅騰堡（上圖同下圖）真係我最最最鐘意既小鎮 ，因為呢度既人好好，風景又靚，成個氣氛好開心。

而Frankfurt就真係完全唔洗特登去，香港黎 ，佢個old town都無咩特別，太新淨，好假，我只係唔想一次過搭咁耐車先係度行下。

Rothenburg ob der Tauber → 2.5 HR DB Train → Nuremberg 紐倫堡
Nuremberg 紐倫堡 → 2 HR DB train (不是ICE) → Munich
全日交通用拜仁邦票 25 EUR （不可搭ICE類火車）

DAY 7 NUREMBERG 紐倫堡 & MUNICH（踏腳石）, GERMANY

紐倫堡古城都幾大，但由於羅騰堡太靚，黎到呢度就覺得呢度無咩野 ，
不過個城堡高塔同水井幾值得去下 。

Munich → 2.5 HR DB Train & Bus → Fussen & 天鵝堡
天鵝堡 & Fussen → 2.5 HR DB Train & Bus → Munich（踏腳石）
全日交通用拜仁邦票 25 EUR

DAY 8 新天鵝堡 SCHLOSS NEUSCHWANSTEIN, GERMANY

其實我之前黎過，但果次天氣差、呢個位既觀景橋又整緊，今次順路就黎多次 。

Munich → 1.5 HR OBB Train （19.9 EUR）→ Salzburg
Salzburg ← 1.15 HR Bus (12.2 EUR 全日票) → Königssee 國王湖

Post 唔曬，下面繼續

DAY 9-10 KÖNIGSSEE 國王湖, GERMANY & SALZBURG, AUSTRIA

今日天氣一般，得幾陣好短暫既陽光，所以無想像中咁靚，要落重 filter 不過呢度的確靚既 。

Salzburg 係我黎國王湖呢頭順道一日遊既，呢日天氣好好，呢度仲幾多野玩，值得一黎，我仲上左附近一座山。

Salzburg → 3 HR OBB Train (19.9 EUR) → Innsbruck
Innsbruck → 2HR OBB Train (28.9 EUR) → Bludenz（因意外臨時加插）
（原定翌日 Innsbruck→ 4.5 HR OBB Train (19.9 EUR) →Schaffhausen）

DAY 11 INNSBRUCK & BLUDENZ, AUSTRIA

呢日其實落大雨，但忽然有一陣陽光，即刻四圍影相，不過就無上到本來想去既北山。

黎Bludenz係因為一個痴線既意外，事前我根本未聽過呢個地方 。

Bludenz → 2.5 HR OBB Train （19.9 EUR）→ Stein am Rhein, Switzerland
Stein am Rhein→ 1 HR SBB Train (半價咭後 8.3 CHF ) → Schaffhausen

DAY 12 STEIN AM RHEIN & SCHAFFHAUSEN, SWITZERLAND

Stein am Rhein 落雨都已經好靚 ，唔落雨實靚到痴線

Rhein Fall 係全歐洲最大既瀑布，係城堡下面既觀景台睇，的確好震撼 。而Schaffhausen市內，因為我行行下落大雨，我無真係遊覽佢 。

Schaffhausen → 3.5 HR SBB Train （半價咭後19.2 EUR [Supersaver票]）→ Grindelwald

DAY 13 – 14 GRINDELWALD 格林德瓦 , SWITZERLAND

Grindelwald呢個地方真係靚鬼到痴孖根，完全係痴線，
靚到你唔明點解世上會有咁靚既地方 。

Lauterbrunnen 瀑布鎮

Interlaken 兩邊既其中中一個湖，如果唔打算遊湖/去Harder Kulm睇景既既千其唔好特登落返去行Interlaken ！無咩野睇好伏 以上呢個係入黎Interlaken去Grindelwald果程火車上見到既景，靚過我特登落去見到既野。

The First 上面既一個湖，由上纜車一刻去到行山再落山，無一秒唔係哇哇聲 ，一！定！要！黎！行！山！

上 Top of Europe (Jungfraujoch) 站

Grindelwald → 3 HR SBB Train (半價咭後 33.2 CHF ) → Zermatt

DAY 15 ZERMATT 策馬特, SWITZERLAND

馬特洪峰真係超級可愛，睇極都唔會厭。

我呢日行曬成個五湖健行。呢度既山勢同少女峰果頭既非常唔同，係截然不同既感覺。

Zermatt → 2 HR SBB Train → Bern
Bern → 1 HR SBB Train → Luzern
Luzern → 1 HR SBB Train → Zurich
(全日交通半價後 29 CHF Saver Day Pass)

DAY 16 BERN & LUZERN, SWITZERLAND

呢日本來係Zermatt唔好天既buffer日黎，不過琴日幸運地完成五湖行程，呢日就多出黎去揾野玩，
首先去世界遺產古城 Bern，不過呢日天氣唔好，我覺得佢既大街係幾有特色。

仲去左Luzern，呢個係Luzern最出名既橋，呢度我覺得可以做既野唔多，同Bern夾埋一日就啱曬。
呢個地方我都係坐住車遊覽多，我仲上左個塔頂，個景唔錯。

DAY 17 ZURICH, SWITZERLAND

正如好多人所講，呢度真係無野做，我係度只係等緊晚上既飛機，
之後發現呢度必做既係狂食（平過香港既）甜品

Zurich → 飛機 → Paris → 飛機 → Hong Kong

旅程完結

洗費
17日全程洗費：~ 26000 HKD
總住宿 (16晚)： ~ 7000 HKD
總市際交通： ~ 3500 HKD

其實正常唔洗洗咁多錢，因為我16晚入面只係住左4晚Hostel，其餘單人房、雙人房既價計返都比2個人去玩貴，加上我有起碼2000幾蚊係買野，
仲有2000蚊左右係因為旅程阻濟/意外而多左既洗費 ，
正常食、玩、住、行黎講，22000都夠做，我一路都無刻意去慳住玩 / 食，但當然都唔係餐餐入餐廳食啦。

行程、交通資訊等攻略詳情都會係黎緊既遊記度講

【Exchange 歐遊百幾日系列】既Amsterdam篇、克羅地亞+希臘篇、意大利北部篇、奧捷斯匈13日中歐四國篇可以起我底睇返，我都整合左係 方便睇同自己做紀錄，有興趣既巴絲打可以係入面睇

對歐遊/exchange前準備有咩問題既巴絲打歡迎係度/FB inbox 我Facebook page
我去過/知既都會幫幫手，當中既國家包括荷蘭、比利時、意大利中北部、西班牙中北部、法國巴黎同東南部、摩納哥、盧森堡、德國、波蘭、捷克、奧地利、匈牙利、瑞士、斯洛伐克、斯洛文尼亞、克羅地亞、希臘雅典同Santorini、波斯尼亞和黑塞哥維那 (Bosnia & Herzegovina) 既Mostar 等等；英國剩係去左利物浦 ，總之就係北歐、最東既東歐、葡萄牙及英國絕大部分同愛爾蘭無去

留名

瑞士好撚靚

今年歐洲夏天熱到痴撚咗線
諗返都驚

（二）DAY 2 BASEL遊記 比想像中美麗既瑞士巴塞爾 BASEL, SWITZERLAND | 優美既萊茵河畔景色 德瑞法交界點 隨處可見既可愛小屋

（因為Amsterdam無去新地方，之前又打過Amsterdam篇，所以skip Day 1）

Basel位於瑞士西北部邊境，如果純玩瑞士，唔少人會略過呢個地方，不過對於會去法國Colmar既我黎講，落機後係度行一行，再繼續搭巴士去Colmar就最好不過啦 。

提到Basel，可能會聯想起每年都會係香港搞既Art Basel，而其實Basel本來的確係以博物館密集聞名既瑞士城市，當地亦的確有個巴塞爾藝術博物館(Basel Art Museum) ！不過今日我黎到Basel，係一個館都無入既 ，因為上次歐遊睇左好多個美術館，搞到暫時對藝術館仍然審美疲勞，所以索性亂咁行下呢個城市啦（講完都覺得自己好無文化 ）。

起初睇網上遊記，真係睇到差D想skip左Basel，因為睇親都好似係講果D好現代既街頭藝術品，咩機械噴泉，而睇開我遊記既應可能都知我對呢D現代野無咩興趣，我差D以為Basel係好現代化既城市，會無咩風景睇，所以甚至打算一黎到行兩行就直接去搵個位坐大半日。不過，往往毫無期望就會有驚喜，由於有啱啱落機對歐洲既「新鮮感」同超好既天氣，我都幾享受係Basel既呢日，亦覺得呢度係幾靚。對我黎講，佢最正既唔係現代藝術品或博物館，而係萊茵河畔既景色，同埋瑞士古城式屋仔既細節！
（利申：佢唔係有咩特別既河景，只係優美、舒服，如果你係玩完一大堆歐洲古城先黎，或者天氣一般既話，你一定會覺得呢度無特別。呢篇主要係紀錄，並非推薦文，千其唔好抱住好大期望去之後話我吹大左，伏左你，我要瘋狂強調，我只係想講順路不妨係度留半日，行個圈！！）

遊記
逗留時間：11:30am – 4:30pm （5小時）我覺得啱啱好

一到Basel既車站，我已經覺得同想像中唔同，我想像到呢個城市好現代，最多old town個廣場就多d古建築咁，但一黎到見到個火車站發現個車站竟然係行鄉土風，有大量木既顏色，個環境令我聯想起D大殼場。

黎到第一件事，一定係搵Locker放行李先。Locker係呢個大堂既下層，搭電梯一落就見到成個Locker場。

非常乾淨，唔似德國果d成陣尿味。

我既背囊只需要用到細既locker，盛惠6 CHF (~48HKD)。每次關locker前都好驚拎漏野 。

買埋補給飲品是常職吧。係瑞士既ok.-度買左兩個飲品，呢度加埋2個幾CHF，左邊係葡萄適類飲品，右邊果支still water黎，但竟然都可以有怪味 ，好伏，到我晚上刷牙果時終於諗到咩味黎，係水喉水既味 。

車站外現代建築同古建築各佔一半。

話說我期望低到直頭黎到先開始搵有咩景點同佢地既位置 ，最後係google map上求其揀左個古城區既大教堂 （巴塞爾主教座堂 Basler Münster）就出發啦 ，google map話要行三個字。

基本上頭10分鐘都係歐式現代建築多，都係預料之內。而呢個地標原來唔洗搵都會自然路過。

「拿鐵錘的人(HAMMERING MAN)」
佢其實係識旭既，隻手不斷係度dupdupdup ，
本來睇相覺得無咩野，唔打算去搵佢出黎，但現實見到佢旭又覺得幾特別幾得意。

見唔見到佢隻手既變化，我估唔多覺 ，我影左條片。
呢個全日無休既Hamering Man係個向工人致敬既藝術品，又幾有意思。

一路過完Hammering Man，就開始有D古城D既感覺喇 。

呢個噴水池d水完全係亂fea

左邊就係 Kunstmuseum Basel 巴塞爾美術館 (Basel Art Museum)，我只係咁啱路過既。
入面有15世紀至1960年期間既藝術品，佢另外仲有個新分館，係專擺現代藝術，叫做當代館（Gegenwart），兩座野本來唔係相連，隔幾條街，但就有地下通道可以互通。
我就當然無入去啦 。

繼續行，對呢3座相連既瑞式古城小屋特別有興趣。好多人話「歐洲度度一樣，咪又係屋仔同教堂！」但對我黎講，古城分別在於細節，我鐘意睇佢地個城市結構同留意d屋仔建築，雖然都係屋仔，但外觀分別都幾大，好多時你一睇一張街景都可以估到呢個係咩國家。

瑞士既屋仔比較簡單，就係啡頂、白牆身同好多張開既墨綠色窗門，簡單樸實，唔會有超精緻既窗框，佢地最大分別基本上就係個門口既設計。左邊果間已經算係特別d，有個個屋頂下會有d花紋。

沿路行行下，被一個巷仔盡頭既屋吸引到我。

基本上呢3間野放埋一齊，已經好靚。睇返googlemap，盡頭間野並無特別名堂，如果想搵佢出黎，可以search 係佢隔離既Basel Zivilstandsamt （registry office）。

盡頭間屋仔真係好得意 果個凸出黎既紅色騎樓 屋頂既瓦片都比其他屋仔特別。

隔離呢間都幾靚，但我都係唔知咩黎。

呢個就係Basel Zivilstandsamt （registry office），有個前花園。

以上呢d全部唔係咩景點黎，但我覺得幾靚留意呢d路邊景色好過去打咭

巴塞爾主教座堂 BASLER MÜNSTER
繼續向教堂行，見到側面喇！
係個由紅色砂岩造既教堂，隻色都幾靚。我自己覺得呢個教堂比較特別既係佢頂既光面瓦片，但睇相完全feel唔到個屋頂有幾搶眼

巴塞爾主教座堂係瑞士國家遺產，係11至16世紀間建成，係羅曼式同哥德式風格合體，同好多教堂一樣，都係起初用羅曼式建，後來再加建哥德式既元素。

唔知係咪一個人旅行就特別得閒去慢慢研究，佢上面呢d用日光影子顯示既鐘我就左好耐角度先真係睇到個啱既時間出黎 以前d人睇鐘係咪要特登行一行到呢個位睇

呢個角度睇到佢有兩個相鄰既鐘，我當時估係一個講時針、一個講分針唔係既話都唔知點睇了，係咪因為太難睇，於是下面加個現代人用既鐘

教堂座落於一個極度少人既廣場。

係咪因為太曬呢，睇見個廣場，我一度以為呢個古城係無人既。

呢個教堂都幾靚，幾鐘意佢隻色。

本來呢個角落係幾靚，可惜搞緊工程。

巴塞爾大教堂，佢本來係羅曼式建築，但1356年巴塞爾有場地震，一野震爛左個教堂，之後就有人重建，到15世紀初再擴建。

成堆瑞式屋仔排成一行。見到呢頭好似得個教堂同冷清既廣場，我就再睇下地圖搵地方去，發現好近萊茵河，就決定去河邊睇下。
係教堂正面既右側通道行過去，就會去到河邊喇。

Basel四圍既垃圾筒都會有呢隻好hyper既乳牛豬叫人掉垃圾

唔知點解廣場同教堂呢頭會有片樹林

仲有堆中年啊叔好靜係度玩唔知咩遊戲，每人手上都有個球，每次掉落地，成班人就會行幾步，全程都唔洗講野咁，掉下行下勁專心望住d波唔知做緊咩係香港唔會見到成堆中年啊叔好靜咁玩遊戲最多都係有d阿伯捉象棋

北瑞士、南德、東法呢頭特別多呢d木骨屋，今次Basel間中都會撞見幾間

教堂背面，其實係個觀景台 。

PFALZ BASEL 觀景台

呢個觀景台可以睇到萊茵河畔，但我覺得係對面岸望返過黎靚過呢度望過去好多。

左邊見到好多高樓大廈 右邊都有幾橦。

同埋呢面岸望過去最大問題係無重點，全部都係一樣既屋仔。其實對面岸望返過黎真係靚好多，不過暫時都係po住呢面岸既相先。

好典型既瑞式啡頂屋仔。見到對面有得坐下，我都想去對面睇埋。不過…

見到條橋離我咁遠，都糾結左陣過唔過對面 不過，後來發現係唔洗經橋過對面，因為觀景台正下方有碼頭去對面河！！

上圖呢架船係橫渡黎，見唔見到佢有條繩拉住去上面橫過條河既纜，架船就係被佢拉住咁穿梭兩邊岸，重點係一d都唔貴，只需1.6CHF，真係意外地平，好多遊記都無提到有呢樣野，但其實好值去玩下，以「遊船」方式過河，一定好過搭巴士！

其實我本來以為瑞士乜都貴，搭船一定好貴就無諗住搭船，只係見係呢個位睇d屋唔夠靚，想低角度d，又見有樓梯落去下面，就想沿下面河邊行去橋，

一路行我都好驚下面會無路行，然後要爬返上黎，因為樓榜都都幾斜 但洗濕左個頭就一直行埋落去 。

下面睇係靚過上面睇

呢張相就清楚睇到個船點玩法啦

哇咁快就落到底，睇下：

原來成個城牆咁高 而下面呢度只有一條掘頭小徑，係通唔到去橋，一定要上返去先去到 果時有d覺得中伏，不過！

再落就有船搭 雖然唔知幾錢，但都去望下影下相先

瑞士d河真係條條都湖水綠咁既色，而且係見到下面d石

萊茵河橫渡 — 想過河一定要黎搭下！

河邊真係好舒服

見到呢個牌我真係勁開心 點解可以咁平！！13HKD就可以係瑞士搭船過對面

等船期間，有架好巨型既船裝住d泥山出現左

船來了 全船只有我一個

船夫將支桿放好角度後就入左去玩手機，完全唔洗駕船

架船比想像中慢，我影左好多張一樣既相。靜靜地坐船，感覺好正 嗚哇。

先劇透少少對面岸既風景，一見到已經知過對面岸係正確既（同場加映玩手機既船伕）

頭先上船既位置，已經變到幾遠下

就到岸啦，好明白點解d歐洲人咁鐘意係呢d位坐成日，真係好舒服，唔會得個曬字，涼風陣陣 。

又到船伕工作既時候

到

呢邊反而多人上船。

有人除緊褲準備落水其實都有d細路係度游水，
當然我就無影啦，係歐洲影細路唔著衫咁游水，唔想被fbi捉我

架船話咁快就去到咁遠，但我係船上又唔覺咁快。

萊茵河畔景色

呢度點睇都靚過對面睇，可能因為d屋疊高d。

碧綠。呢度真係好舒服！無黎錯。

對面岸呢邊就真係可以沿行行去橋喇。

河邊既屋近睇好可愛

瑞士既呢d噴泉水基本上都係飲得既，好似話無講唔飲得既都會係飲得的。

我係度食我既lunch

係早上搭飛機時因為上機前已經食左野，所以就 keep起左個包

睇住河景食包，除左好舒服都唔知可以點形容

對面有教堂撐下場，靚好多

話咁快都就到條橋。

哇原來Basel都打左咁多貼極都未完

LM

我咁啱果期仲係好涼，但返香港後見D人係咁話好熱

瑞士真係癲

續BASEL

繼續j路邊小屋，好似d特登裝修成咁既cafe，但佢只係民居

瑞士好鐘意四圍插旗。

呢度終於見到d餐廳，仲好多人 睇黎個個都堆曬係呢頭

內街都幾靚，但都係無咩人

仲有間好核突既店，係外牆整d假螞蟻 係好搶眼既，不過好令人不安

橋頭呢邊有間朱古力店，幾靚但賣既野好貴，我只係行左個圈可能唔算好出名，入面得幾個人。

再黎一樣既相。

其實現實睇係好鮮色，不過可能有d背光，點整都係變左偏紫色

d樹都好靚，為呢個景貢獻不少

呢條橋好闊，可以行電車。上面插滿旗，全部都賣緊藝術館既廣告

又返返火車站果邊既岸，呢頭離火車站有半小時既步行距離，但而家先1點幾 ，可以慢慢行。

我唔行前面大路，轉左入一條幾靚既內街。

木骨屋啊 黎緊幾日會見到更多更靚既

仲有d小教堂，我就懶得入去啦。

好似話係 Bronzezeitlicher Graben，但我唔知即係咩黎，呢度有個好似Bern周街都係既果種噴泉。

好簡樸既小巷

呢條街無咩名堂，但佢d屋仔既窗框色彩好繽紛，位置係自然史博物館附近。

呢個自然史博物館外有個戴黑超既骸骨 文化之都真係唔同d

可唔可以住入去

行行下又返遞黎冷清廣場喇 都係咁冷清

今次我入左教堂隔離個院仔睇。

但呢度通唔到入教堂，教堂好似無開？（會唔開架咩 ）

成個教堂都係好多疑似聖經金句既碑

右邊個六角形令我聯想起細個玩既rpg軒轅軒叁玩過就會知點解

行行下覺得有d陰森

走返出去

因為只係2點，距離4點半上巴士既時間仲有兩粒幾鐘，於是就去埋本來打算一黎就去左先既瑞、德、法三國交界點我都幾鐘意去呢d聽落幾無聊既打咭點 上次exchange就同我fd去左我個城市 Maastricht附近既荷、比、德交界點 今次有時間，又難得近近地，無理由唔去既。

行到附近一個車站，就搵車去交界點。

DREILÄNDERECK 三國交界紀念碑 + BASEL交通攻略

交通
前往Dreilandereck 其實都幾易，只要搭一架市內8號電車（Weil am Rhein, Bahnhof/Zentrum 方向），車程15分鐘，係Kleinhüningen站（似乎係總站黎）落就去到啦，車費：SWISS PASS免費，正價5.2 CHF單程，有半價咭就2.6CHF單程（直接揀小童價），市內交通黎講都好貴下，好彩有半價咭 。

呢架車都經好多主要景點，Basel火車站、中央廣場(Marktplatz)、主教堂同藝術館呢頭就有Barfüsserplatz 或者Bankverein站，係google map search Kleinhüningen就自然會話你知最近既8號車車站。

不過並唔係一落就見到，係要行15分鐘左右先到個交界點，不過都係直路黎，所以並唔難行。

從上圖可見，個紀念碑唔係係正map上個交界點中間，不過象徵意義上果個位就係個交界點啦。

順帶一提，Basel 或者瑞士既巴士、火車票基本上都唔洗好似其他歐洲城市咁要人上車後搵部機蓋印去Validate張票，亦唔洗一早買定幾張以防d細站無售票機，因為佢真係每個站都會有部售票機。

而你買完張票，佢就會係票上印明你張飛係邊個站買，有埋出票既日期時間，不過佢又無講張票可以用幾耐，網上都唔多覺有相關資料，所以如果你（好似我咁）一次過買兩張單程票，諗住當來回咁用，就錯喇，因為會變左兩張15:24分出發，由Bankverein出發既單程飛，回程真係唔知仲可唔可以用安全起見，我回程係再買過張飛 嘥左2.6CHF

呢度既車站真係設備齊全個時間都可靠
一落車，其實已經好少人，比想像中少人去，一路行，只有我同對面一對夫婦 。果頭都完全唔似有景點係附近連貨櫃碼頭、火車車廠都有有d偏僻，唔係前面有對夫婦既都可能會考慮折返

轉左個彎後，就係直路一條。

一路行發現原來呢頭係D遊船Tour既碼頭，晚上睇黎會搞船P。上圖果個吊臂… 係吊住果d party 閃閃鏡波

鏡面啊

前面對夫婦除左佢地，沿途真係無人。

睇黎係呢度個碼頭office

好彩我睇過個紀念碑d相，唔係可能以為呢幾支旗就係個交界點

因為佢都有三國國旗 話說行到呢頭對夫婦就上左去一間cafe之類既野，呢個時候我先知原來佢地唔係同我一樣黎睇交界點可能係黎等晚上上船玩。

個紀念碑就係呢支火箭形既柱啦

好藍 成個景點完全無人，荷比德果日落大雨都有好多人

呢支野整得有誠意過荷比德國果碌：

被個單車友遮住左，係舊石黎 但呢度就有三支國旗咁。

每隻翼都有個國旗，話你知你係邊個國家 黎到呢度，我張sim card個電訊商就係咁轉台 所以唔係好上到網

我家下係瑞士

我家下係德國

話說上次我同個fd去荷比德交界點果時，我地圍住果個交界柱跑圈話我地不斷穿梭3國
今次我fd唔係度，我就自已一個圈住呢碌柱跑圈
好彩附近無人見到

其實黎呢個交界雖然聽落好無聊，但對我黎講都幾有意義，因為呢3個國家都係今次我個trip既其中3個，我個路線都係沿住佢地咁圍圈行，黎埋呢個交界點就完滿啦

一隻不斷穿梭三國既天鵝

見唔見果條橋，行過去就可以到法國既某個不知名村落啦，我見有台灣遊記blogger真係去行個圈，我見咁遠，又無咩時間，又攰，就不了果邊橋頭有支法國旗同德國旗因為條橋係連接住德、法邊境

Cap返個GPS先 我走既時後終於見到有韓國人黎啦 好彩都唔係得我咁無聊

回程後，我本來打算直接搭返火車站hea，點知係車上就「發現左」個景點未去，一野落車影下相

集市廣場 巴塞爾市政廳 BASLER RATHAUS, MARKTPLATZ

係車上望出去見到呢棟野，一野跳落車啦唔少市政廳都係咁上下樣，但我覺得呢個靚特別靚，因為係紅色既我直頭覺得佢個形狀同某城市既係一樣咁濟，但我又醒唔起係邊個城市

同個藍天好夾啊

佢上面仲有壁畫，頂又有金色既塔仔同反光既瓦片，d細節好靚 同埋我最鐘意既就係暗暗地既紅色呢棟野啱我

話說唔知點解黎到呢度，四圍超多野飛黎飛去，有d似香港d飛蟻但就係蚊既樣，完全唔針人，但會飛撞落人度 真係激多，都幾滋擾

行為藝術，佢唔係拉緊小提琴，佢只係拎住支樹技，但個樣就一直好似拉緊音樂咁，
佢張紙寫住：
What is it that makes you pause and contemplate?
有乜野會令你停一停、沉思下？
從路人個個路過都好疑惑咁望住佢，研究佢做緊咩，就知佢今次成功左

個市政廳有個內庭可以入去望的。

好多壁畫

又有呢d我覺得好瑞士既雕像，細細隻，好多金、黑、紅、綠色係上面，好多地方都會見到，特別係噴泉上面。

其實我都幾想上塔，但我唔見有入口
紅、深啡色，係幾型

呢帶基本上都係得個市政廳，隔離就係H&M街，於是我就起行返火車站啦

臨尾急急腳係車站 tourist info 度買左個磁石，好似要8CHF，但都預左

其實仲有咁多款，不過因為上次去日內瓦同自己講下次去瑞士一定要買個木屋磁石，於是就買左呢個，雖然其實呢度一間呢D木屋仔都無

BASEL 係一個好地方 5個鐘既半日遊，玩得好開心
但都係果句，唔洗特登黎睇呢個城，順路停下行下就夠

下篇會講DAY 3 COLMAR

感謝

17日點去到咁多地方 , 我之前19日去瑞士奧地利都要SKIP 好多地方先夠時間

瑞士好靚好靚好靚好靚

26k係total？
不過德國消費我覺得唔太貴

睇樓主之前遊記，
佢已去過 德斯奧捷匈 個邊，
所以今次主要係南德西奧同瑞士，
應該夠玩

Agger
暑假去挪威芬蘭避暑都成30度

巴打冬天定夏天去？ 本來plan左去咩地方

好耐冇留名 嚟緊去可以參考

點解個post 好似睇過咁

係呀全包
我以前玩開平均550hkd一日全包 （唔計香港機票
但今次完全唔得 住宿太貴 一個人400hkd起跳 瑞士700 好彩d hostel有正常dd既價
德國消費幾正常

係呀
今次主要補返上次無去果啲地方 ，
所以無17日内玩勻曬呢四個國家

你會住hostel?

好正,特別係Grindelwald

17日去到咁多地方真係痴線 我之前去norway玩9日都嫌太少時間

估唔到比我預期中早可以去瑞士 佢啲景真係屈機

哇我以為北歐會好啲 好彩避開左 我幾乎間間酒店都無冷氣

屌上次6月頭去grindlewald 未溶雪又落雨
好想去多次體驗下由瑞士番到香港覺得食咩都平既落差

9月中去, 不過個年好熱, 日日都成30度UP, 雖然唔會好似香港咁潮濕, 但真係超難頂, 住的地方連風扇都無, 訓都訓得麻麻

Lm

想問下用咩相機影，同埋點樣調色？
啲相好靚

又見到絲打 感謝支持

可能係係Facebook見過

係呀 今次終於住 因為瑞士果啲住宿太貴，我剩係Grindelwald先住酒店，所以今次17晚入面有4晚hostel（三晚瑞士一晚海德堡）可能因為全女房，d人好靜 訓得幾舒服

lm

終於追到嚟，留名待續

Grindelwald真係好正 d相只係show到2成 果然人生必去

夏天我會一日玩完一個城 同埋我本來可能算chur底 加上d地方算近 所以狂玩狂transit

Norway好大 本來我係掙扎過今次去中歐定北歐 但我唔想只去果四個國家既大城市 諗住要去北歐就上埋norway北部，不過plan落發現我又唔識駕車慢慢玩上去 如果下下飛黎飛去又太貴 就放棄 遲啲先 好想去

樓主係咪好早就出門影相

原來咁遲先溶曬 天氣差真係唔同樣 我由買機票開始就日日好似睇市咁mon住d live cam 同天氣報告 求神拜佛要好天 結果旅途中黑仔左兩獲擋一擋 果幾日好彩幾好天 呢個地方值得再去n次

訓都無覺好訓大大削弱戰鬥力
睇黎6月初開始玩就理想
不過好睇地方 greece croatia多數住宿有冷氣 涼開既國家就多數都無

我用canon 500d (stm 10-18 & 40 2.8) 最窮既架餐
多謝巴打 我用Lightroom tune色
但個個地方都唔同調法 就返天氣同個環境tune 想咩色出d就tune去邊
遲d cap其中一個 post上黎

黎緊3月去瑞士

等睇瑞士個PART

上次去意大利有睇多次遊記先去 book mestre 平靚正

感謝支持 我好長氣 希望唔會悶走大家

通常早上9點幾出門 一直玩到晚上食埋飯8點幾左右 山區睇景/ 要搭火車就早d出發

希望趕得切打完

明智之選 平勁多

但去錯時間大霧到死 又買咗伏郵票 對意大利印象都麻麻

咩係伏郵票
天氣差好影響心情 感覺好似大家對意大利既評價好兩極 一係好鐘意 一係好反感

貪方便喺souvenir shop買 叫friend post 算係私營?#lm2xm
跟佢個地圖係搵唔到任何一間寄到嘅 上網check先見到好多人中伏 最後死死氣搵郵局寄
可能去之前期望太大 仲特登走去take italian

瑞士

（三）Day3 法國童話世界ALSACE ：
COLMAR, RIQUEWIHR, HUNAWIHR｜完整小鎮一日遊攻略 （前）

作為哈爾移動城堡取景既地點，童話小鎮Colmar相信係唔少人一見到就決定下次歐遊一定要去埋既地方，不過其實Colmar一帶（Alsace呢個區）仲有好多同Colmar相似既童話小鎮，其中有D我甚至覺得靚過Colmar，絕對係可以以一日遊方式去曬呢幾個小鎮！不過，一定要揀啱日子去，否則你就局住只能留係Colmar玩，黎緊攻略篇會講點解。

首先，認識下Alsace Colmar呢一帶既環境：

Colmar 科爾馬位於法國東部 Alsace 亞爾薩斯入面，中學讀過世史/西史世界大戰背景既人應該都有印象，德法曾經因為爭奪Alsace-Lorraine呢一片既土地而有牙齒印。到今日，Alsace-Lorraine 係法國既國土，而當中既Alsace就係童話世界Colmar既所在區域啦。

Alsace近北部有個法國東部及下萊茵省首都叫Strasbourg，佢係個大城市。而Alsace既中部就有好多葡萄園，附近潤育左唔少村落、小鎮，Colmar就係當中最大既一個城鎮喇，佢亦係上萊茵省既首都，交通比較方便，有火車站、亦有長途巴士站。所以，想黎感受Alsace既童話世界，Colmar就係個好好既落腳點。

黎到Colmar，我唔建議只係從Strasbourg即日來回呢度，因為一定唔夠時間玩幾個鎮，最好就係前一晚就住係Colmar，第二朝一早就小鎮遊，晚上再係Colmar舒舒服服住多晚，翌日都可以考慮玩多一個鎮，或者直接前往下一個城市。

先比個小鎮分佈地圖比大家參考下：

我Colmar小鎮遊既一整日路線係：
Colmar —巴士→ Riquewihr —行葡萄園→ Hunawihr
—巴士→ (Eguisheim —巴士→) Colmar

*Colmar同Riquewihr係必去！！
*Equisheim我唔夠時間去，係無去的
*想睇靚小鎮，唔建議去Hunawihr，除非你好想睇個葡萄園教堂山景
*可以以Ribeauville, Equisheim 代替Hunawihr
*絕對不推薦行葡萄園往來小鎮睇風景，好徙時間，又唔特別，唔值得
詳情遊記會解釋！
-----
巴塞爾去科爾馬 BASEL TO COLMAR 交通 (+巴黎去科爾馬) | COLMAR 住宿攻略

雖然Colmar係法國小鎮，但想去既話其實唔一定要從法國出發，
從瑞士西北站或從南德去，係快過從巴黎去架，仲平好多
呢篇會講下我從Basel去位於Alsace區(阿爾薩斯)既童話小鎮Colmar既交通，仲有提供埋巴黎去Colmar既交通。跟住，就會講下係Colmar既住宿應該揀咩位、要注意D咩（小心中伏 ！），同埋分享下我當時住既酒店

BASEL前往COLMAR交通
Colmar係位於Alsace區既小鎮，如果上 facebook 應該都見過有d咩少女Page好鐘意老屈阿爾薩斯係個童話小鎮 ，叫你一定要去呢個「鎮」，但其實係果個編輯無做好功課 。阿爾薩斯係一個區，其實佢入面有好多城、鎮，而Colmar係佢入面最出名既童話小鎮。所以，你搵交通，應該係以Colmar做終點站，而唔係Alsace 。

交通方式：巴士 Flixbus
價錢：9.99 EUR (~90HKD)
時間 同 車程：4:45PM – 18:25PM 約1小時40分鐘（準時）；無需轉車
Link:
上車位置：Basel火車站隔離既巴士站

到到Basel 火車站，長途巴士站並唔係係正面前方，
要向火車站內既MediaMarkt方向行

一路行過去既時候留意左手邊，不過其實都有好明顯既牌既，

巴士站、的士站都係要係度落樓梯

係個巴士站會見到呢d街景，火車站既另一邊好現代化

呢架車好準時。
上車用手機show e ticket就ok，不過我都print左
發現Flixbus既車都有好多款，呢次係架有天窗既雙層巴士

好準時，一個半鐘後已經見到就黎到Colmar

Colmar呢個地方外圍其實都係典型法國小鎮屋仔，係去到古鎮範圍先係周街木骨屋。
所以搭入去果時見到外圍既屋仔係咁：

巴士唔會入到古鎮入面，所以沿途都係呢類小屋，係唔會劇透靚景架

最後係會係火車站前面停 呢個站並唔係呢班車既總站，無落車就會繼續行，記住唔好比自己訓過龍

巴黎去科爾馬 PARIS TO COLMAR
其實由巴黎去Colmar都得，火車車程2個半鐘，不過因為比較遠，所以都真係貴，
我就唔會搭火車搭成500蚊既，最多接受到3XX，所以覺得都貴。
而家8月頭，我係咁依睇月尾既車，都去到700HKD先有交易：

而睇2個幾月後既火車，都要500HKD以上。

咁當然，如果你一場黎到歐洲，路線完全唔係Basel呢頭，又覺得將來未必會再去法國呢頭，
但又好想睇Colmar風景既，咁呢500蚊都要比架啦
我都可以話比你聽，呢區咁靚，呢d錢係值得比既！
不過，當然又順路又平就最好啦！

如果你問：可唔可以搭巴士？係有既，不過要搭10粒鐘，
而且都要350蚊左右，所以不如搭火車啦。

COLMAR 住宿分享、攻略、注意事項（小心中伏）
Colmar 住宿攻略

Colmar酒店整體價位係歐洲黎講算中等偏貴（都幾多一房一晚700HKD以上），但好彩既話都係可以搵到每人唔洗 200HKD 晚，比起住Basel一定平得多，
不過我覺得係Colmar要搵個靚位酒店都幾難，
難在佢火車站同古鎮距離15分鐘左右步行路程，
以古鎮最邊緣黎計都要行12分鐘，而且唔覺有咩巴士接駁兩邊，所以問題就係：

- 如果你住古鎮，你到埗、離開、期間要去附近Riquewihr, Ribeauville 玩，次次都要行十幾分鐘來回位於火車站既巴士站，去親搭車都覺得有d煩。

- 如果你住火車站，果頭係民居黎，無咩野好食，你唔會太覺得自己係Colmar，因為你離古鎮有段距離，未必可以好似住係古鎮入面咁早上係古鎮行個圈，玩完其他小鎮返黎再行個圈咁，無咁好feel。

所以，還掂住邊都唔係特別方便，我就揀個平既算，最後揀左個較近古鎮，算係兩者中間，但其實都係要行12分鐘先到車站既酒店，
就係我歐洲好鐘意幫襯既 ibis 酒店
Hotel ibis budget Colmar Centre Ville

我自己就覺得，總之住係以下紅色範圍都ok，想渡假feel d就住橙色既古鎮內，想方便就住火車站對出。

車站對出既選擇會較少，但價格睇落就每人唔洗200HKD，單人行就要比雙人既錢啦。

HOTEL IBIS BUDGET COLMAR CENTRE VILLE

ibis係我去歐洲都幾常會住既酒店，因為舒服、價錢實惠，有時d位仲好靚。今次我係Colmar就住ibis budget。順帶一提，Colmar有兩間ibis，另一間唔係 budget系列，但位置都差唔多，一樣唔近車站，但就應該更近古鎮。

價錢

因為我個Trip都算即興，到我book酒店時已經剩返極少選擇，呢間已經算位置唔太差，
又唔會太貴，雖然一晚連稅後都要480HKD，不過其實只係因為我一個人住間雙人房先顯得貴，
我睇過，2人同行一樣係一房一晚480HKD，每人240HKD咋！
但係酒店價格浮動，我都見過佢其他日子可能會賣到800HKD一房一晚架，反而其他酒店果日又可以每人200HKD都唔洗，所以唔一定係佢最平。

位置

佢與車站既距離同古鎮與車站距離一樣都係行12分鐘，不過佢行3分鐘就到古鎮，以每晚比住古鎮入面/車站平300HKD黎講，個位都算唔錯，無話輸蝕太多 位置一定唔係靚，但我覺得都唔係差，不過附近就真係無野食，我到埗太攰，settle down後唔想行太遠搵野食，就成晚無食野早知一落車係火車站買個包都好。總之平既話，住呢度都唔錯，貴既話，就唔需要住呢度。

設施

ibis budget 通常都無房咭，每間房check in時都會有自己既房門密碼，再係房門㩒密碼入去既。佢多數雙人房都其實係三人房，有個上格床。不過Colmar呢間應該無咁新，個床架無其他城市既望落咁簡潔，
Colmar:

其他城市，如Amsterdam / Brugge:

佢一向房入面都會有個沖涼格、洗手盆既，亦有獨立廁所。
呢間房無日光既時候有dd暗，因為我鐘意一入房就關曬d窗簾、開曬d大燈既。

右邊就係沖涼格，入面空間都幾大，唔會剩係可以轉個身咁，直頭可以放兩個人都鬆動，不過我只係比個概念大家，正常都唔會兩個人沖涼啦 。

房內有毛巾、晾衫既衫架，沖涼格入面有二合一梳洗液，不過牙刷、拖鞋呢D就同其他歐洲4星以下既酒店一樣都係唔會有既。另外，佢無風筒（但多數可以係reception借） 。但！佢有冷氣！！

基本上除左無風筒會無咁方便外，其他野我都好滿意。佢仲有個好似我地既拖板咁，但就骰仔型設計：

重點係仲會有usb插

而且可以伸延去張床隔離

另外，佢部lift都幾特別，係好電子既lift

雖然個感應有少少廢，要長按先有反應 。
另外，大堂仲有個common area，晚上係可以落去睇當時既世界盃 仲有d零食機，不過就唔多見有飽肚既野買。（我試過住一個幾僻既ibis係會有翻熱pizza、意粉買黎食，不過呢間我落到去見個reception 一直講緊電話，我就無問，上返去算）
呢晚其實我都幾餓，但我一入到酒店剩係想即刻沖涼，沖完都唔想再出去，落一落去又唔覺有得買野食，又唔想食薯片做晚餐，餓餓下都唔餓，索性等頭髮乾曬就訓覺 迎接Colmar 既旅程

COLMAR訂住宿 注意事項
係Colmar既住宿，如果以價格黎排既，有樣野要注意。呢頭好似都幾興以公寓(Apartment)做酒店，佢地係酒店網上標價都會好平，例如2個人有成間屋，加埋唔洗300HKD。不過！要小心！當你入到去，會見到大部分都係有幾百蚊係未包既，上係正古鎮中心既呢幾間（最主要要留意左下角！）：

加埋果d 49歐、15歐，25歐，整整下一房都變成千蚊
不過又唔係間間公寓都咁陰濕用個假既價錢引你book既，例如呢間都係古鎮內：

咁睇真係兩個人一晚加埋唔洗400HKD！
利申，我同呢間酒店無關係，只係用佢做個例子

所以，BOOK住宿時千萬要小心呢D附加費用！睇清楚啊！！

咁伏 我見我D Friend 買正常果D都等左成年幾先到 真係一年幾後突然收到 又貴又伏

本來想入黎抄行程
原來我都去晒
好懷念喺英國讀書可以快閃歐洲
依家只可以快閃泰國

（四）Day3 法國童話世界ALSACE ：
COLMAR, RIQUEWIHR, HUNAWIHR｜完整小鎮一日遊攻略

童話小鎮遊記 — COLMAR

早上8點，我從ibis酒店經Colmar老城既西北方入去老城。呢個老城並無城牆圍住，所以你隨時可以彈出彈入。進入前見到一個教堂同典型觀光小火車。

我一見到呢度，就知我進入古城範圍喇 。

木骨屋已經出現了

因為太早，好多店都未開，街上都幾冷清。

WM-6910.jpg

早上既陽光

用支40mm鏡影近d，睇多d細節 好多窗外都會種花

形狀幾特別既一間屋，最頂層好斜，想像間房應該只房到一張單人床

因為好餓，琴晚2點幾到而家都未食野 見到有餅店，即刻狗衝入去

好多法式甜品可惜我要食既係早餐，唔係tea

仲有呢d法國批，我見大大件夠頂肚，就叫左下面呢件，本來孤陋寡聞既我心入面想像係蛋撻味

點知原來係鹹鹹地既，上面果d我以為係甜水果，點知全部勁酸 似係d莓果d酸味

坐外面食，好舒服，不過真係幾酸
其實咩黎，點解可以咁大大粒又酸 另外，個批都好大下，所以我都食唔曬。

不過我諗未必係間野既問題，只係我咁啱見左個全部都係酸食材既批。
如果想食下法國甜品，其實呢頭周街都係，呢間係我亂入既，我都順道比埋呢間店個名。
店名：Poulaillon Colmar 2
位置：14 Rue des Serruriers, 68000 Colmar, 法國
（係Église des Dominicains呢座教堂隔離）
評語：佢既甜品高唔高質我就真係唔太清楚 但一早起身想搵間野買下早餐既，可以黎呢度

食飽我就出發啦

早上呢個角度真係超級背光，影出黎彩虹都出埋（現實唔見）
黎到呢度，除左留意下屋仔外牆，仲要留意下d店既招牌，真係個個都好有心思

呢度d街景點影都靚。

好似逆光之下d景特別靚 前面有間手信店開左，去睇睇先

呢d畫真係靚到傻，可惜我無篋，唔敢買，其實仲有postcard買，不過我想格下價先買，結果最後太遲先返黎，咩都收曬，一張都無買 見到呢d畫時，我係度諗，現實係咪真係會咁靚呢？

呢度仲有d好卡通既postcard
繼續前進

話說睇返d相，發現呢d童話小鎮黎講，我鐘意用定焦鏡影既相多過用廣角鏡影既
廣角縮到太細，睇唔到屋仔細節。

以下呢d屋仔係我出發前已經同自己講一定要帶個返屋企 不過呢間店未開，加上我打算係德國再買，因為而定買既話，成個trip有排拎

反曬光其實都唔太見到

手機呢張好d。利申，d字體係間店貼住，唔係我揀完p上去。
呢d其實除左係擺設，仲可以放蠟燭係入面做燭台，實好靚 不過我就應該唔捨得用啦，好驚d煙薰黑曬間屋

呢d木骨屋（或 木架屋）（德：Fachwerkhaus 英：Half-timbered house ）真係好可愛，呢d屋唔似大城市果d咁華麗咁多精緻既雕塑，只係用木同類似水泥既物料建造，但感覺上原始得黎其實又好美觀，睇黎以前d建屋既人就算手上只有好簡單既材料，都要整到間屋靚一靚

另外，我以前一直以為外露既木係特登放上去做裝飾，但其實睇真d發現佢既木係好似「嵌入」左係間屋入面咁，佢地係間屋真真正正既骨架黎，相信當時係先建木架，再係木同木之間既空位以類似水泥既物料填補，變成一間屋。睇一睇資料，百幾年前既木骨屋既牆身係用古代既黏土、乾禾草同碎石混凝土，現今如果裝修既話應該會改用堅固d既其他物料掛

你係唔會搵到兩間完全一樣樣既屋，每個木架都係獨特既
仲有仲有，木既顏色其實係另外再油上去，佢地唔單止係有美觀既效果，呢d油本來亦係對木頭有保護作用，令佢地保持堅固既。 多數會見到唔同深淺既啡色、暗紅色、灰藍色、深綠色。

聖馬丁大教堂 (COLLÉGIALE ST-MARTIN)

一直行就自然到左13世紀建成既聖馬丁大教堂(Collégiale St-Martin)。呢個教堂同呢度屋仔比例黎講真係幾大下，不過因為外型唔係非常特別，我都無點特登影佢。不過佢屋頂同Basel果個巴塞爾主教座堂一樣都係光面既瓦片，係幾搶眼

不過呢個教堂外既「廣場」好奇怪，與其話廣場不如話停車場 真係幾多車係出面

當中有架好型

但其他都同個背景好違和

可以留意下左手邊既屋頂仔，顏色幾特別。

繼續隨意遊蕩，進入左條左手邊有d整到靚一靚既渠仔既路。

四圍都有花係Colmar既特色

遠睇反而見到更多個教堂頂既設計

條渠好似越黎越大，變埋條河。呢頭既屋仔開始越黎越粉色，越黎越童話

而左手邊呢間屋我真係j左好耐，佢真係極可愛 配埋隔離幾間屋d色都好靚。但其實佢唔係咩景點，但又係我覺得靚過大景點既屋仔

唔知同我近來開始鐘意粉紅色有無關 佢幾特別既係，佢沿住木骨既邊邊畫左d框。
唔係誇張，呢間屋真正睇真係會哇幾聲

呢邊面睇仲見到佢牆身畫左畫。

其實呢間真係唔太清楚咩黎，我係googlemap睇返係連名都無，如果想搵佢出黎影下相，可以搵佢附近既一間賣蛋糕既店，叫做Lorber (地址 44 Grand Rue, Colmar)，你黎到呢頭，實會見到呢間屋仔

順帶一提，早上出發既話，成街都有唔少貨車出入，甚至停係度上落貨，搞到影相好多時要等佢地走或者比佢地入鏡 因為真係好影響張相，van仔都算，有d係大貨車不過無計啦佢地的確係要係呢d時間做野既佢地又唔似得香港要5點幾開工，所以9點幾10點成街都唔少貨車

大貨車 一野搶曬鏡。

呢排屋既五角頂都幾特別，左邊間屋仲怪，雙面人咁樣 搞乜 強行分屋
因為時間太早，呢d平時係室外餐廳既位都未放出黎。

其實都唔太分到係河定渠

然後就到另一個我好鐘意既地方...

住歐洲exchange果時就玩到想返黎
返到黎香港就知果時身在福中不知福
香港去玩唯一好就係近日本

我諗住出年四月清明飛，復活節返
去剩去瑞士， 之前已然去左munich同salzburg

LE FER ROUGE 一定唔可以錯過既街景位置（一）

呢度係一個小小小廣場，d屋既排法、角度都放得好靚，我覺得係Colmar其中一個最靚既位

最盡頭果間屋好姣，勁多心心痴滿d窗門 但又幾可愛
紅白色既木骨屋好似最啱我心水

唉，竟然係呢張手機相個角度食得最理想，點解我用相機影得果咁少相啊！！！
另外，聖誕時呢個鎮係有聖誕市集，呢個廣場都會放勁多燈飾，我係googlemap街景就見到以下呢個，都幾誇張 咁睇好似有d恐怖，但現實應該好靚。

認住呢度啦

繼續出發

其實係Colmar真係好忙，你一路向前行，都狂哇哇聲咁影相，之後不時你一轉身又會發現有野影，影唔停 但有野影好過無野影右邊個街口其實真實睇好靚，不過影落發現有架貨車

睇火車算

如果你唔知呢頭有咩靚最靚既街景，坐一轉火車應該會睇到曬 btw後面緊接勁多貨車

佢都係唔肯走，等左勁耐 唔影啦

轉睇呢個，佢係當地地方法院 Tribunal de Grande Instance

不過呢度既重點其實係d木架屋，所以呢個叫經過影下就算 不過佢成間灰粉色黎講都幾靚既。

每次見到人地外國國旗插係度靚一靚，同個靚既地方好夾，有d甚至成條街都係國旗，都係覺得好靚，之後我不禁就想像如果香港通街插住………

唔係木屋，但覺得又幾靚。

三間啡色木骨屋
行下行下就到左一個廣場，個廣場都係無人的。

THE ROESSELMANN FOUNTAIN / LA FONTAINE ROESSELMANN

又有火車仔。

基本上見到呢個廣場，即係代表已經黎到Colmar既一個重要打咭位啦，雕像既左邊就係啦，今次我用佢街名表示：

RUE DE TURENNE 一定唔可以錯過既街景位置（二）
呢條街話長唔長話短唔短，我所指既係係正河上面果一小部分：

呢度個景我自己睇返都覺得幾有趣，有d似中式古鎮

一鮮色返就唔似

不過其實最靚既位可能係近橋呢邊既成堆屋（下圖）

呢度有個法國妹（左邊）一直企係度又有時會望住我，我有時望到佢又對望笑下咁，初頭我係度FF係咪獨遊既法妹好想同我講野一齊玩呢 ，終於有機會體驗到獨遊識朋友喇 ！當然我都係純粹ff ，因為後來發現佢著住件i字背心，其實佢係當地tourist info 既服務員黎 ，佢會主動行去d法國人度同佢地傾計架 ，但就無搵我。唯有ff佢只係唔識英文。

橋既另一面

其實比起佢最出名既小威尼斯，我反而覺得呢度仲似。其實都唔係真係似，但叫做小威尼斯既果度就真係完全唔似。

其實我都幾唔鐘意d城市/某d景點自稱「X方威尼斯」/「小威尼斯」之類，一黎好多時其實一d都唔似，更重要既其實佢地既河屋景係有自己既特色，有自己既靈魂，係唔洗靠似威尼斯黎吸引人，佢靠自己一樣得，可以代表到自己個城市，自稱威尼斯反而有種俗味。
（利申，好鐘意威尼斯，威尼斯本來唔俗，但自稱威尼斯就有點俗）

之後再諗到好多時d亞洲地方好鐘意無啦啦係一個地方特登整個抄歐洲既地方，例如d「小希臘」、「小法國」、「小意大利」、「小荷蘭」…如果係主題公園入面既一個區或者本地d pop up商場展覽都算，但有d係成個大範圍特登建造d歐洲建築出黎做景點吸外國遊客，次次我都會果斷skip呢d景點，除左因為好多時都抄到好新淨所以好假，仲要明知係老翻黎，去到都無咩意思，好似去佈景板咁 ，雖然睇到可能都會覺得靚，但無辦法打從心底去欣賞佢地，因為睇到既都係d夾硬造出黎既野。一場去到一個國家旅行，不如把握時間去d有當地特色既地方好過，要去睇呢d外國靚景就不如去個真既。

不過，睇開我遊記都知我景點撚黎，我係個會追景點既人 ，都唔係d深度遊類型，亦唔太介意d地方好”touristic”，不過touristic還touristic，我都係接受唔到d為抄其他地方而造出黎既景點。

講返Colmar

呢度呢邊幾間屋真係幾靚，真實睇係可以j好耐，但影出黎好似都係表達唔到。可能係我技術差，但我成日有個諗法係，一個地方如果影極都唔夠佢真實睇靚，呢個地方就真係一個靚、值得去既地方。好多時果d影相靚過真實既地方，去到都係令人失望既。我覺得睇靚景係值得山長水遠走去現場睇同感受個現境，真正靚既景唔係你睇高清電視片就可以當自己睇過 。

係橋邊有條小巷吸引左我入去，

基本上我黎到都無全程睇住gps黎行，迷路先用gps 而誤打誤撞又發現原來呢條路係可以直接通往Colmar最大景點「小威尼斯」，亦即係Colmar最可愛既河景。

小火車真係無所不在

呢條巷仔唔多人，又靚，所以我想用佢黎set機自拍，因為無人幫我影 不過因為我無帶長腳架，我相機太舊又無得用手機remote，所以真係影左四個字都影唔到張滿意既相，仲要有時就黎成功但就有人經過，真係影到燥 所以之後我都好少再set樣影相，自拍算了 因為又徙時間又破壞心情

呢間好係童裝size既屋仔又幾得意

一見到呢d咁靚既屋，就知道已經到最靚既河景啦因為我j左網上圖太多次，已經認得呢幾間

小威尼斯 LA PETITE VENISE – 一定唔可以錯過既街景位置（三）
COLMAR最可愛既河景
Quai de la Poissonnerie 與 Rue des Écoles 交界

呢個位最可愛因為沿河既屋仔都係特別童話feel，係粉色系既。
粉紅色果間仲要有d壁畫！

近睇d木骨屋真係覺得佢地好得意，d石牆係比d木頭凸出既。

唔知點解呢度會有紅葉同呢幾間屋又好襯。
btw後面鮮橙色果間勁似羅騰堡果間

可以睇得出我每行一步都影幾張相

就黎到最靚果個角度，不過見到d屋仔有d背光，有d擔心

又無事
橋邊又好多色彩鮮艷既花，係度望過去的確係好靚、好得意。基本上你search Colmar，10張相有7張都係show呢個景比你，佢係呢度最標誌性既景色之一，但偏偏佢又要用人地個名（威尼斯）黎命名，真係有d喧賓奪主既感覺。

雖然呢度就係得呢個景，但我都瘋狂影左一億張一樣既相同合照 ，
一個人去玩，手機廣角景真係好重要，無左佢我就影唔到到此一遊既合照了 。

之後就試下以花做前景，不過用廣角鏡咁影都無咩feel

呢個係定焦鏡影既

逆光咁影，好似唔錯

呢度其實有條橋隔住左呢條河，橋既另一邊係一個market，睇黎係當地人既一個街市，

我本來想入去睇下有無得掃下街，

不過呢度都係賣食材多，最多都係有d頹包、呢d圈圈食，

我就興趣不大 ，所以行個圈就返出去。

呢個市場外有個露台，有d人係入面叫完野食就係度食，呢個位都真係好靚既位，識玩 。

有河既地方就有遊船。
呢度隔離既景就係咁

無另一邊河果d咁靚

呢個光好似幾啱影下d花

果幾個垃圾筒 而家先見到

行完呢度，我就亂行，試下係呢個位出，

發現再向果邊行係會離開左古城 ，行行下會無曬木骨屋

於是我就用googlemap行返入鎮，今次就到呢個位，呢度係停車場，亦似係旅遊巴上落客既位，特別多手信店，而且似乎係最平

行行下又返返去頭先果度

好多靚花

又返返黎呢個廣場

見到一座大野。不過Google Map上佢無名堂，但入面就有有店仔（但當時唔見），為方便定位，可以搵Vins Fins D’Alsace呢間小酒莊。

佢一面係上面呢個幾靚既面，另一面係頹好多。下面係可以穿過去另一邊既

靚果邊果頭風景都好靚，

其實都係好靚既河景，呢度幾熱鬧！
行入少少會見到呢個廣場

FONTAINE SCHWENDI

呢個冷清既廣場係聖誕時會有唔少攤檔，而家呢度就真係無人。

我覺得呢條內街幾靚，全部都係簡樸既啡色木架屋，真係特別有中古世紀既感覺。但影出黎都係呈現唔到果種feel。

果座大野幾靚，但唔知點解會無名。

個小塔樓幾得意。

好舒服既地方

一黎到呢度仲見到有兩個後生仔係度街頭表演，

歐洲既表演永遠都同個街景好夾，表演者既音樂造詣真係高，唔會見到d走曬音又嘈既係度破壞個環境，唱埋d難聽歌、或者果d嘔心大媽音樂。

呢兩位既鋼琴同Saxophone既表演者真係好正，佢地d音樂令人好舒服，佢地facebook page個名無改錯，叫做StreetMood ，因為有佢地，個鎮真係更加有feel，你會想停係度聽返起碼一粒鐘。

有唔少人買左野食就坐係呢度聽住食，而我都坐左陣。

不過因為已經11點幾，到左我原定上巴士去其他鎮既時間，而我仲未行曬Colmar，我唔可以delay太多，所以坐左陣就比tips繼續行。

左邊架貨車又係唔肯走

呢度沿途都係好靚，你好容易行行下就會去返頭先黎果度，唔用map真係會迷路 。

38-50 RUE DES MARCHANDS 一定唔可以錯過既街景位置（四）

呢條街可能係我覺得全Colmar最靚既街，
其實呢頭都出名，因為佢有呢座特別既屋仔叫做Zum Kragen。

除左因為佢外型幾特別，仲因為佢出現過係哈爾移動城堡入面！

右邊果棟，完全係一樣樣 附近既建築都似。
不過我最鐘意既反而唔係佢，其實背住佢向前望既呢條街先最靚。

唔知同當時11點幾既日光有無關係呢，間紅白木骨屋好似識發光咁，勁靚 。

廣角鏡完全係show唔到佢有幾靚，一定要用定焦鏡先feel到

就連下面手信店都襯色

佢屋頂仲要係特別既瓦片，真係特別靚 。

我係呢個位真係唔捨得走，好靚好靚，個光咁啱又打得啱啱好無左個光可能會無咁靚。

不停影呢間屋

果棟Zum Kragen遠睇係幾靚不過我都係最鐘意紅白色果間

忍唔住影左好多好多張相。 呢頭都多手信店，不過我覺得d磁石果d全部都賣得特別貴，得d好樣衰既先有平，所以我就無入手。

行完呢度再迷多幾次路，我終於都靠GPS行到向火車站既方向。向火車站既路係明顯同古城唔同，全部都係好公整既馬路、每間屋都分開，一間間咁排，真係有d似sims d社區。不過可能太普通，我一張相都無影

行左十幾分鐘，終於到火車站喇！其實十幾分鐘話長唔長話短唔短，如果沿途有野睇都好快過，不過呢段路真係得d普通民居，無咩野睇，所以自己一個行會覺得特別長。

買好車票，就出發另一個小鎮——靚到痴線既Riquewihr ！
買車票既方法、資訊請睇下篇攻略篇（待更新）
遊記都係待續

巴打 你指剩係去瑞士？

我發覺我真係打到走火入魔，貼極都未完半日

plan緊 ,可能每個點stay耐d
一係轉去法國果邊行吓

嘩絲打你好好彩 瑞士咩月份去 天氣好到咁

四月去少女峰有機會有d好靚既位會封左山/停左cable car去唔到（尤其the first），不過我唔太肯定，巴打可能要睇睇人地經驗諗下果期去唔去得過

我係7月第二個星期 真係好鬼好彩 因為我到Grindelwald前果度係日日落雨 但 去到果兩日都好好天 到Zermatt第一日好好天 第二日走就唔見左座山 早一日遲一日都會gg

我仲諗緊九月中去呀 唔知天氣會點呢

聽講九月天氣比較穩定 但都係每個地方最好起碼有兩個full day做buffer
同埋佢好得意，早上多數好天到傻，雲都無舊，但1,2 點打後會越黎越多雲，4-5點可能會勁厚雲（我日日5點打後D天氣都收曬皮 ）但開始日落D雲又無曬，所以越早出發玩越好
Grindelwald果頭可以玩起碼3日 我玩2日有D趕，同埋都算玩唔曬想玩既野

Grindelward可以玩到三日？

我第一日早上10點到，去瀑布鎮四圍行，再落左Interlaken (已經只係行 無遊湖/去Harder Kulm）就完左日
第二日行The First 同上少女峰，我覺得The First係可以玩到成日，上面好多野玩 不過我突然想上埋少女峰就各半日咁玩，多一日就可以玩耐D
但我仲想去sir滑梯（ The Pfingstegg toboggan run） 今次無時間

係wor…改7月去穩陣d

4月就土耳其

點解啲色怪怪地

巴打狂去
土耳其 我都想快D有得去

filter用得唔好既後果

最後一張差唔多寄咗5歐
有啲寄到 有啲未寄到

絲打又出遊記
多得之前你既遊記我之前去歐遊個陣先無咁迷失
好想去colmar同grindelwald!!
希望呢年儲到錢再歐遊

本來諗住下年12月去瑞士
點知同行朋友話怕凍
改左去uk
而家唯有喺到j下

自己一個去

好貴 我fd好似一張要9歐 好變態 我唔捨得寄

好開心啲遊記有用
加油呀瑞士真係好正

唔緊要等七八月先去我覺得會靚好多 冬天白色一片感覺少緊啲嘢 成個景有青綠色嘅草先係精華所在 夏天仲乜都有得玩 冬天反而可能封晒啲嘢或者淨係滑雪

我都係果陣左右去出發

不過去左意大利先再去瑞士

邊到寄要9歐咁貴

D價咁誇 可能被人水左

會唔會去dolomites 定搭果個風景火車入瑞士

去過咁多個地方，覺得邊到最靚？

Grindelwald 一到站真係靚到超震撼 自己一個對住個景係咁講 痴線架哇痴線！！！ 上The First成個行山個過程都係

小鎮既話我諗係Riquewhir或者羅騰堡 不過後者應該仲有因爲我好鐘意呢個地方既人 有加乘 Hallstatt（只限厚雪景 ）都好靚 呢幾個排唔到先後

Yes 諗住去羅馬 費羅倫斯
Tirano 坐Bernina express入瑞士
再坐 Glacier express 全程去Zermatt

4月Zermatt實好靚 今次我無搭d睇景列車

未追晒你d post 你買左幾日瑞士pass

因為計過條數後我個行程買half fare card會抵d，所以我無買swiss pass, 剩係用half fare card 但用hf card d車票就一定要早買先平

多數都係用哩兩種

樓主住Grindelwald? 我覺得正過interlaken好多
我買咗Swiss travel pass因爲我啲行程好飄忽
btw嚟緊都想去歐遊日日都望緊有無機票優惠

係呀 住上面有feel好多 一出就Grindelwald, 又可以慢慢行返去 唔洗再搭火車 所以就算貴我都要係上面住兩晚

Swiss都好呀 唔洗驚miss車 同埋萬一天氣唔如意可以調下行程
想幾多月去呀

*swiss pass

如果唔執著坐觀景列車，可以坐普通列車係 Brusio 落車，行去 個360 火車橋影相

未聽講 留意下先

唔算好多遊記有講，嗰時係 sbb mobile 睇站 + 喺 google map 度揾個站出嚟，再睇埋背包客棧啲人討論Brusio 嘅落車睇橋嘅可行性就plan 咗條路線
因為我本身鐘意火車同橋，所以覺得好正

但都係行伯爾尼鐵路

我諗住坐普通車

我都仲未攪滿除左全景列車

其他就係普通車

我十月中去咗啦
仲打埋遊記添

十月中 睇下先 巴打咁快手打完
Btw 我係問黎緊想幾時去呀

巴打你果7日100%好天咁

無所謂呀 有平機票又夾到時間就得

全程行嘅路都一樣，最緊要係有得開窗影相

有得開窗呢個幾吸引

睇到就好掛住瑞士, Grindelwald真係無得輸
BTW真心唔太鍾意呢隻色既相

好明點解巴打話一定會再去瑞士

大獲之後大部分堆相都係有filter 懶得搞返轉頭

推一推 返去繼續貼

法國童話世界ALSACE遊記：RIQUEWIHR 篇 - 我覺得最靚既Alsace小鎮

上篇講到係Colmar巴士站上左前往Riquewihr既巴士，呢個真係個令人期待既旅程！ （交通攻略太長氣，post 完遊記再貼 ）

Riquewihr （里屈埃維）係法國東部Alsace（阿爾薩斯）既一個小鎮，雖然名氣唔夠Colmar大，但佢絕對係個不能錯過既小鎮，甚至可能比Colmar更加靚 。Riquewihr四圍被青綠色既葡萄園包圍住，古鎮城牆內既木骨小屋比Colmar鎮內既更加鮮豔奪目，置身Riquewihr入面，望住中世紀木架屋同葡萄園既景色，真係會有種身處主題公園既錯覺

話說上到車，見到有幾個香港人，係兩姊妹同佢地呀媽，而我第2日轉左城市後又係街上見到佢地，都幾「橋」，不過我地都係無打招呼 。

係搭車途中，係會見到一個Colmar「景點」——自由女神像。呢個景點係Colmar市外咁濟，搭車先會見到。點解呢度會有個自由女神？因為美國紐約果個無人唔識既自由神像既設計師Frédéric Auguste Bartholdi其實係係Colmar出世 ！不過出現得太突然，我剩係用手機影左。

佢係係個迴璇處既位置度，大家搭車不妨留意下，一定會經過。

離開市區，就開始進入葡萄園區，四圍都係一座座既葡萄園山，真係幾靚 。

半個鐘既車程不知不覺就完左，到左呢個郵局位，就係Riquewihr巴士站。

RIQUEWIHR 里屈埃維

其實我抱住個個鎮都一樣既心態黎，但一落車已經feel到呢度好唔同，鎮外面見到，青綠色既葡萄園就係隔離！

所以成個鎮一路行，都會見到一片青綠色既葡萄園景，葡萄園同木骨屋呢個配搭真係好靚！ 呢種景觀係Colmar鎮見唔到既。

未入鎮前四圍影下先

鎮外間唔中都有d木骨屋，但無咁密，同埋佢地係馬路隔離，唔係古城磚，所以無咁有feel。基本上Hunawihr呢個鎮就係好似到達Riquewihr之前，外面果d沿路既環境咁。

Riquewihr比起Colmar仲有個特點係，佢既城鎮係有類似城牆咁既建築包圍住，基本上入面就係一個長方形既鎮，入口呢邊係個Town Hall下既小通道，而未端果邊就係一個好靚既城塔（講到果時再Post相）。

雖然佢個名好似係酒店，其實佢係 Town Hall 市政廳黎。
上圖左下角就見到小鎮既地圖。網上再搵到個版本：

整個城曬結構好簡單，無Colmar咁錯縱複雜，唔會令人迷路，就係中間一條大街，左右邊會有dd「掘頭」小巷或通往城外既門仔，基本上無咩可能會迷路，你自然會一路由入口慢慢向上走，走到未端最靚既城塔。

Town Hall下既小通道。望入去已經要抖定大氣做返心理準備 。

其實一入到黎，我已經覺得呢度真係癲既，靚到太唔真實，我知我影落未必feel到果種靚，但一入到黎第一下，簡直覺得自己好似去左個主題樂園咁 ，呢度既屋仔整體上比Colmar既鮮色，隔離仲要有座令到呢度好有好世外桃園feel既葡萄園山，完全令佢童話感覺再倍增 ，每行一步都「哇…痴線…」Riquewihr完全係一個童話世界，你無辦法相信一個童話世界咁既場境其實一路以黎就係人地每日生活既地方，真係好痴線。相信當地人一早就對呢種景色不以為然，睇到厭曬，而我地呢d遊客suppose係走入鄉村，但反而入到黎我地就變大鄉里，係咁嘩哇哇聲。

我覺得我已經吹奏到好台blog口吻

任何地方都有好多好多花花草草。

大樹下乘涼既外國人令呢度多左陣鄉土味

呢間屋被d攀藤植物攀到入曬屋咁

睇落好自然，但應該都有修剪過，總之望落好得意。

因為好曬，即刻買支雪糕 呢個係乳酪味，我指住話要Yoghurt，個法國妹好似想更正我話係yaourt（法文） 於是我第2次黎再買同一隻味時好生硬咁讀 yaourt，佢係度笑（姐係好似你聽到鬼佬講廣東話時既反應） 哇呢支雪糕真係痴線，好味到傻。其實我不嬲都鐘意食乳酪味既雪糕，但呢支係我食過最好味既，係香港會食Haagen Daz既乳酪味雪糕，都好味，但呢支真係完全另一個層次，好癲！ 背景就係間店，一入城直行過左個被好多樹攀住果間屋後轉右就係呢間雪糕店。搵唔返個名 不過唔好叫芒果味，唔好味

真係好童話

睇下d店既招牌、四圍都有既鮮花、葡萄園…所有既細節都感覺好自然地出現

連d街燈都係配合埋。

其實我睇返Riquewihr既相，真係覺得我d相係show唔到呢度有咩咁特別，但其實呢度真係要用瘋狂黎形容

係d巷仔食野既人們。見到佢地我就醒起我未食午餐，但我食完一球雪糕已經好頂肚

加上我知自己已經遲左，無時間坐低食，但坐係度食野一定係個享受

呢個招牌用左Alsace好出名既送子鳥做圖案，好有當地色彩 佢有咁既名係源於一個德國既傳說，相傳佢飛到去邊間屋企上面築巢，果戶人家就會有新生命降臨，佢就好似將小朋友送比人們既使者咁，於是有呢個名。好神聖既鳥 佢地既巢好大，你係度不時會見到有d教堂、屋既煙囪有個巢，就係佢地架啦

留意上圖左邊數起第2間屋上面，果度就有個送子鳥鳥巢啦。

下面望上去真係好靚，但都係果句，我影唔到個feel啊！！ 不如數下圖中有幾多個花球

d後巷仔幾有生活痕跡。

左邊果間黃色既係旅客服務中心，我見好多台灣人都好鐘意指佢出黎，好似好重要，但我好少會需要用 多數係我無做功課想入去拎個地圖先會入

呢間屋好鬼靚 鐘意藍色既人應該唔想離開佢。

好搶眼其實呢d小鎮係咪有d園丁包辦曬全程出現既所有植物

藍色屋下呢個位又好靚，明明有個垃圾筒係度，但都係好靚 呢度好應該影返一萬張人像，但我無旅伴

我狂貼圖算啦，反正我都詞窮啦，除左好靚都係好靚

無錯，我每行兩步就前又影後又影，所以你會見曬我成段路既街景

植物既重要性。

好多老人家黎度假

我終於開始「上山」。 你會見到我比好多路人入鏡，因為我都幾鐘意熱鬧，成條街無人反而有時覺得同呢種咁陽光普照既景色有d唔夾。不過最重要係我好懶等人走 。同埋西方人樣同呢d景都唔太違和，幾有feel。

連銀行都要入鄉隨俗，整返個童話式招牌（最右）

又見到葡萄園喇。呢度既屋仔咩色都有。

因為係係斜路上建，多數屋仔都有個地台。

我影上面呢張相係因為見到右上果個騎樓幾特別 一定要逐間屋j下！！

上圖用定焦鏡影，小鎮真係用定焦影更靚。d屋仔比較似積木仔。

左邊位大媽真係破壞左我唔少相，佢套衫 上上張相都有佢

其實沿途既屋真係好鬼靚，但真係陰影太勁，唔太影到佢地既色，真正睇係超級癲。

要出現了

又係影返落去既時候。

真係覺得無人幫我係呢個鎮影相好可惜

呢張相我特別鐘意最右邊斜住對出既窗，我覺得好特別

呢個鐘塔真係幾靚有木架既風格。
一路上呢段路都有去緊一套戲既Climax既感覺

望返下面

右邊黃色呢間屋真係好靚，但我完全影唔到全間屋正面，因為條街唔闊，佢又好大間
為左佢，我買左個黃色木骨屋既磁石

呢幾隻色又幾和諧。
上圖左邊個招牌好靚，係個聖誕樹，因為佢就係一間聖誕用品專門店！當時我無留意，睇返相先見到，點解我而家又會知呢，因為我之後去左羅騰堡入面呢間公司既總店！ 之後先認得個名

城塔下有個噴水池。

又係整到靚到傻既水池。唔少人係後面坐，睇住成個小鎮景。

之後我就向城門左邊既路行下，睇下有咩睇。

右邊既窗門好姣行到好入，其實都無咩野睇，去到盡頭見到呢個景：

係近城牆既一排屋，呢度明顯無大街咁靚，比較簡樸。
莫非呢個先係原貌？

我就唔行落去啦，前面個鬼佬行左落去，我就有d後悔行到咁入，懶鬼就要行返出去

不過幾鐘意下面呢張，雖然間屋隻綠色唔太靚，不過覺得佢好有鄉村feel。

呢d鎮跟本係盆裁既最好展覽場地。

話說我就行左出城塔後面，見到原來佢背面好頹

睇黎佢係剩係想益城內人睇靚景，城外既人無靚野睇，剩係留d罅係度射外敵 講明先，呢d完全都係我亂估既。

呢個角度睇都係靚到痴線。 點解會有雪糕筒

繼續亂行，呢個外置樓梯好得意，仲要整個窗，仲要仲要再加盆栽
btw我諗起我以前玩sims好鐘意貪得意整外置樓梯，不過果時就無咁正，唔會有得整呢d木牆比條梯。

睇睇下，點解呢間屋有三度門，係咪其實係地面左邊一戶，右邊一戶，上面兩層又一戶，所以要整3個門比起香港d村屋果種分戶玩法，呢種又幾得意

落返去。呢個時候都兩點，呢頭個鐘響左極耐，一定有五分鐘，分分鐘響左十五分鐘，不過我就唔太清楚點解要響咁耐。

最大聲好似係呢個教堂塔，我路過見入面好似真係舉行緊d儀式，有d似葬禮。

我而家係行緊落去，其實我係係度掃緊手信店，因為我準備出發去下一站，但就未買postcard同磁石 我由頭入店入到底，格完價後，我決定係一入城雪糕店果邊繼續向入面行果間手信店，有10歐三個磁石，佢仲有最多款式

其實Alsace呢帶d磁石好難買到靚，因為唔知點解佢地興係一d木骨屋上用marker寫地方名，我覺得好頹，無左個當地買既意義 於是點都要搵d係擺明當地先買到既款。

其實本來打算買分別3個鎮既磁石，不過見呢度咁靚又選擇困難，我就索性買2個Riquewihr，之後1個無名既就代表埋Colmar 因為我係Colmar唔知點解見親d磁石都無呢度既咁靚，或者一靚d就賣7歐

因為頭先間黃色屋而買既，但其實佢應該無左邊個騎樓

左上角有送子鳥，間屋又靚

呢個係alsace地形既磁石，主題係Riquewihr，中間就有個城塔，仲有曬呢帶既特產/特點，好後悔無係度搵間好既甜品店食左下角果隻甜品

我仲再幫襯多次間雪糕店，今次仲買左芒果味，不過芒果味好唔掂，而反襯之下，乳酪味就更加更加正

行完Riquewihr，就出發去Hunawihr，其實有巴士可以搭，但我見網上好多人都話黎到呢度，要行住葡萄園路徑咁去Hunawihr，我諗住實好正，點知就係中伏既開始…

BTW 行葡萄山有樣可取既野：

睇到呢個Riquewihr全景，不過其實呢個景你只需要上到黎呢度睇下就得（十零分鐘內都得），
唔洗行曬全條葡萄園路徑（要行一粒鐘）！！

黎緊會講下我既葡萄園路經中伏遊記

啲filter重度三叔咁
唔駛咁啦 好假

Btw 係巴黎留名
無咩心機寫遊記
最多遲啲post下相9up兩句

今次行假相路線
執落10零日既量
而家懶得執返轉頭
所以由佢先

巴打今次玩法國？

德國巴伐利亞 科隆
法國 史特拉斯堡 奧爾良 巴黎

騎劫一下

雪景天鵝堡
聖誕市集正唔正

激正

好想去，氣氛實好好

想氣氛好 推介雷根斯堡 超級正 但要比錢入場
想大 紐倫堡
想熔合德法文化就史特拉斯堡
細細地有氣氛 好多小鎮都OK
麻麻地 慕尼黑
伏伏地 科隆

亞爾薩斯 中伏葡萄園路徑（SENTIER VITICOLE）—
從 RIQUEWIHR 到 HUNAWIHR ：如非必要 唔推薦行

如果你睇網上既Alsace小鎮一日遊遊記，大部分既人都會要話行（45 mins 既）酒鄉小路、葡萄園路徑咁來往小鎮，仲吹到天花龍鳳，講到好有酒鄉氣息咁。而我行過後，就覺得成件事都好伏下，比我再揀我一定唔會走去行，呢篇我會講下成個過程，同建議大家點樣玩先可以既睇到最精彩既景色，又唔洗行成粒鐘葡萄園路徑。

遊記及（如果你都係決定要去）攻略
話說我本來唔知其實去葡萄園既起點係點，於是我剩係用Googlemap建議路線比較返正確路線，我呢條大致上都係一樣，只係係最開頭果十零分鐘有d唔同，而呢十零分鐘我覺得係其中一段最伏果段。首先講下正確路線：

上圖所見，應該係係市政廳既右邊開始行，而我當時應該就係係城既中段度（其實係個去停車場既出口黎）求其搵個出到去既位，再係係近城塔果邊求其搵個位上葡萄園山 ，唔好咁做，會辛苦唔少 。

係Riquewihr既右邊見到出口我就向佢行了。

原來唔係一落就到，係有條走廊既。

總之就不斷向葡萄山行。

係呢個時候我仲係好興奮

基本上我黎到呢度就一直向左行（其實應該要向右），因為果度似有路，我就咁行。

呢度睇返就見到， Riquewihr係有城牆既門口有地圖，點解我果時無留意到

開始展開酒鄉之路啦！

話說對住個葡萄園既左手邊果條路有個分叉路，一個似唔關事既車路，一個係樓梯係可以直入座山既，我就行左上個樓梯，經過個鐵絲網既門就入左去，一入到行幾步後果下真係覺得好怪，因為果條路有小段路（真係好短，3-4米長）要係d好矮既樹下行，本來無問題，但我見到棵樹下有極多飛黎飛去既蚊之 一億萬隻！！！見到都覺得個頭好痕但我都入到黎，算數，合埋口一野衝過去 一路衝係一路聽到蜜峰聲

就係圖中右邊果棵樹果頭 穿過左佢，開始行啦。
有樣「驚喜」係原來一路行會睇到Riquewihr既景色，因為我未黎果時ff係行平路的黎到先知係行山

唔好睇好似好靚咁，個路程我真係不斷問點解我會行（爬）緊山 覺得自己好似中伏中得越黎越深 其實一路keep住行都係d山路、石路。（我再次呼籲，你想睇呢d景，唔好行呢邊，行市政廳果邊果條！！）

咁樣睇d色幾靚，但其實一路行真係覺得好伏 我無諗過呢個酒鄉之路係行山，以為係行花園仔咁，仲要其實都好斜下 個斜度用既係好似「攬」級咁行樓梯咁既力 絕對唔係好輕鬆既路 仲要全程勁多唔同既昆蟲會飛埋黎，蜜峰係基本，行幾步就有d蜜峰聲係耳邊，行下行下都麻木曬

睇返d相覺得果度係靚既，但當時我真係享受唔到

行下行下我就想係兩行葡萄樹林中間行，好似好有風味，

一路行一路更後悔，勁多蜜蜂！！！！

唯一向上行既動力就係睇Riquewihr俯瞰景

幾時先完 其實我途中仲見到野兔

葡萄園同小鎮景 好彩有個景睇下 其實係幾靚，不過唔好係度行上黎，我會推介另一條路。

一路行我發現我無留意過d葡萄，於是我就睇下啦，睇完我就知點解我會無留意佢地，
呢個時候d提子，迷你到我粒暗瘡都大過佢

呢個位就係葡萄山既高處啦，其實唔高，但真係有d斜，而搞笑既事就發生……：

點解有小火車 點上黎的

呢班人輕輕鬆鬆就上到黎睇呢個景 拍個籮柚就搭車走左
從上圖可見，正確上山既路的確係係Riquewihr入口市政廳既右手邊果度，果邊應該係會有正常人行既路 ， 而唔係我果條山路。如果你黎到 Riquewihr預多左時間，可以用果條路上黎睇風景

繼續睇景

之後見到呢度附近都係馬路，諗住黎緊既路應該幾輕鬆掛。

離Riquewihr越黎越遠了，好唔捨得啊！！

繼續向上 成程路都只有我一個人，點解呢個好多blog都講既酒鄉之路可以無人

呢個世界只有藍色同綠色，係香港睇返d相覺得呢度沿途其實好靚，但果時我覺得其實只係好普通既山路景 咁事實上都可以話係。

又再高左 之後開始就係dd樹蔭下既一條路，開始唔會再見到條村了。
出返黎，又係另一片葡萄園

呢棵樹幾型

我完全係去個荒山野嶺去左個只有我一個人既世界
呢度面對住既已經唔知係邊度

google話點行我咪點行囉

係咪真係會有人特登行上黎坐全日

遠處既村落，應該就係Hunawihr，好細粒

話唔靚又唔係，但話好靚都唔係，就係有d似平時歐洲搭火車會見到果d景

如果有旅伴，呢d位都幾啱影下相既

唔知行到幾時先完
見到下面架車真係有種流落荒島見到有船既感覺 不過唔見有人但起碼話我知呢個世界係有人既

太陽曬落d葡萄園林其實係幾靚，因為好似會發光咁。
呢個時候，我聽到有車聲，轉身望，竟然見到頭先架車行緊過黎
即時好驚，係咪發現左我闖入左人地d地方 呢度得我同個司機，會點 係咪我擅闖左人地地頭 ，好希望佢唔好停車 不停一路行一路自己講：唔好停車唔好停車唔好停車

一野經過左 諗多左

一路都係呢d無人既山路，明明googlemap話全程行半小時，但我一路行，都係仲要行十幾廿分鐘先到

之後我又見到人，經過頭先，我真係寧願呢度無人荒山野嶺見到人真係好危險

行近d發現原來係兩個地盤佬係度堀路，係25歲左右，其中一個係黑鬼佢地本來吹緊水，留意到我既存在後，停曬手望過黎 嗚哇唔好走過黎 我又一定要路過佢地，一路行都係度扮自然係咁依立下眼望到佢地個表情有d錯愕又好似想笑咁一定係心諗：邊個傻仔又被人老點左黎行山啊有驚無險經過佢地之後，真係覺得好彩自己個樣夠安全，唔係係荒山野嶺都唔知會發生咩事

我唔想再見到人啦

經過左佢地後，終於都見到終點 （呢段路行下影下，用左起碼9個字）

HUNAWIHR 於納維

一路直路行落去就係Hunawihr啦掛！！
好期待 （不過落到後就好後悔山長水遠行過黎）
下圖個景現實睇係幾靚 如果中伏搭車到左Hunawihr發現成粒鐘先有車，鎮入面又無野好做，不妨上一上黎睇下景，不過上到呢度睇就夠，唔好行去Riquewihr

呢一片都好靚，係呢頭最大片既，係村下面都會睇到，搭車過黎呢個鎮行幾分鐘就會睇到！一樣係唔洗行咩酒鄉之路架！！！！

左邊果座教堂其實就係Hunawihr山下望上去果座教堂，於是我就向佢行。

又有人，不過今次唔驚了，因為我見到就黎到條村，覺得安全好多

行得咁辛苦黎到呢度（應該行左起碼9個字，可能有一粒鐘），點都影返一千張教堂相先。

個教堂唔係話好特別，不過附近d景襯起黎就幾靚

呢片的確係靚，講真成段路最值得睇係Riquewhir山上睇落去既景同近Hunawihr呢頭既教堂一帶景，而呢d景係係個鎮果度上一上黎十零分鐘就睇到，絕對唔洗行曬成段咩酒鄉之路！ 中間果30分鐘既路程可以 skip，唔係話完全唔靚，但無咩特別，未至於值得用咁多時間行咁耐睇 其實d鎮四圍果d都係呢d景，所以中間段路其實好重覆。

btw，我行左咁耐山路，有時又停下咁，但完全無被蚊針，我發現歐洲d飛黎飛去既野係唔咬人既

Hunawihr鎮，呢個時候我對佢仲有好大既遐想

去到教堂外面，原來入面有個墓園。

Hunawihr其實真係好細，呢度望落去都見到，得幾十間屋，中間d路全部馬路黎。佢無一個好靚既街景。

教堂入面都係有好多花

呢個教堂勁涼，我見到真係好感動，因為我勁想坐 一坐我就坐左應該有半粒鐘 其間得兩三四個人入過黎 坐完就睇下鎮仔

Hunawihr呢個鎮係好多個大屋放埋一齊，佢唔似Colmar Riquewihr果d排埋一齊靚一靚，而係一間間間分開、獨立既，所以我感覺佢係一個一堆屋仔放埋一齊既地方，無果種童話小鎮feel。呢度你都可以話幾乎毫不Touristic，餐廳、手信店都唔覺有，感覺呢度真係住人既，有幾間酒莊咁。

呢間屋幾靚，不過無古鎮石磚地，爭緊d野

我係呢個地方兜左兩個圈先知呢度係無一個鎮既結構，
係無廣場果d 我無諗過呢度只係一堆散落既屋，真係好失望
我行左成粒鐘路黎左個無野睇既地方

好彩都仲有個教堂景，我要強調，Hunawihr只有個葡萄山園教堂景，對小鎮千其唔好有期望！！！！！

散落呢一帶既其中一家酒莊。

話說我一見到無野睇已經即刻搵車走，覺得好鬼伏。但我一睇先發現我miss左3:15分架車，
當時係4點分左右，下一架車係5PM
頂，係呢個無野睇既鎮可以做乜

係呢刻好羡慕人地玩露營車，想留就留想走就走，佢期間真係駛走左 可唔可以帶埋我

我直頭睇googlemap果d差d以為Hunawihr巴士站係上面呢度，打算係呢度等到5點，好彩我覺得唔太對路於是四圍行睇下，因為車站真係唔係呢度 車站要搵：Fontaine Sainte Hune
個位就係正呢個位。

由上面位置行過去巴士站係會路過呢度（只係路過，唔洗行過去 ）

望返去教堂果度

繼續睇Hunawihr街景，真係同Riquewihr差極遠。

呢個先係果個Fontaine Sainte Hune。
我覺得係個整出黎比人等巴士既地方 呢度係真係有個站牌，見到佢我就安心曬。

時間表。我遲D會再貼

入面既「噴泉」有d恐怖…比起日本d手水舍果d水量，
呢個好弱 得水「tum」，完全無水池 但其實流落黎既水唔少，只係去水位太快

呢度係睇到教堂既，
出面都有個噴泉

仲有個鳥糧自助餐

巴士係會係對前面黎，話說當時有架向Ribeaville既巴士黎左，有d後悔無上車，因為去埋就可以行個圈，再搭尾班車返Colmar

一路等都唔見有車，有d不安 最後架車遲左7分鐘左右，不過唔緊要，最緊要有車
上到車，我手上張回程票係Riquewihr出發既，好彩因為價錢同Hunawihr出發一樣，所以司機都比我過。

全程車基本上得我同一個法國女人，司機（阿叔黎）全程都同個法國女人傾計，好似好熟咁，當法國女人落車後，佢就開始想同我講野 佢問完我邊度黎，問我除左英文仲有無識其他文，但德文法文我都唔識，而佢英文都唔太講到，佢想用英文講一句野，講講下又諗唔到用咩字，於是就放棄左 之後佢話佢唔識英文，我地就笑左笑咁，結果我地都吹唔到水，不過feel到個司機好好人，好鐘意同人傾計到站佢都好興奮咁同我講到左站，好熱情咁byebye，當然我都講返句我除左bonjour外唯一識既merci

返到火車站，我就想去Colmar古鎮搵野食其實頭先等車果時預備定幾間
要行成18分鐘

COLMAR PARC DU CHAMP DE MARS 公園
不過今次行返Colmar時意外行左另一條路，會路過一個公園。

有個其實係整比當地人但都係咁童話既小食亭

公園入面既木馬。見到呢度有Crepes食，我個fd推薦黎到Colmar要食Crepes，加上呢刻我真係勁餓，因為我lunch剩係食左雪糕於是就買左個Crepes。 2.5歐左右。

無視我個手勢，因為唔咁拎佢會跌
我叫左Nutella味，唔記得有無加香蕉

係公園草地坐住食又一個唔會被野咬既草地。
食左半個已經超飽 應該日頭買，而家食到咁頂肚晚上點食野 於是我決定食一半就夠之後繼續出發。

地面有好得意既標誌，指住老城方向。

今次行左去今朝無行過既街，係Colmar既H&M街（姐係最多連鎖店比人shopping果條街，多數歐洲城市都會有條咁既街，原來Colmar呢個鎮仔都唔例外 ）

左邊…係我隻手指，唔係d菲林果d效果 基本上已經就黎7點，所以幾乎所有店都閂曬門，街上都幾冷清，個個都準備返歸既樣。

話說今晚既晚餐，我係想食當地菜，於是就係Tripadvisor上搵Alsace菜。本來揀左Restaurant Le Petit Bidon，點知去到唔知未開門定點，因為佢會午休，7pm開返，不過我到果時都7點，店入面完全係人影都無，已經唔係準備緊遲左開門果種款。於是我就去後備方案，隔離街既Aux Armes de Colmar。

AUX ARMES DE COLMAR 晚餐推薦 亞爾薩斯特色菜式

涼涼地，外面又無人食煙，坐外面

我叫左果度特色菜，一個叫 Potatoes Hot Munster 既菜式，15歐。
估唔到會送沙律！仲要唔少 仲有送d餅乾仔。

賣相好正，一上菜勁香，隔離台都望過黎因為上面係cheese黎，下面係薯仔塊，食落好鬼正 ，有d似食芝士白汁pasta既感覺 個味真係好立體，不過就真係會勁快就飽，特別頭先食左Crepes，我食左三份一已經好鬼飽，超級努力先食到啱啱好一半

因為呢d係重口味既食物，好快就會食到人覺得好漏，於是去到食完1/3後，我都係隔好耐先食一塊，唔係就會漏到想嘔 不過真係好味，所以如果食剩勁多又好可惜 但無計，最後我都剩返有一半 希望店員明白我只係飽 唔係覺得唔好味。呢餐15歐有2人份量既美食，仲送沙律，亦肯比glass water我，好滿意

黎到Colmar，要試下當地既特色菜！ 不妨試下呢間！

食飽都返去早d訓，聽日就會經Strasbourg出發去德國既海德堡！

待續

科隆點伏法

貼錯相，補返張Salad

太modern 玩得太多燈同好統一
無乜檔檔唔同既感覺
而且散開幾個地方擺
簡單啲講就係無果個氣氛係度

感謝支持
巴打係邊玩緊
peepshow又平又搞笑 我今次轉機都特登去左果度睇多次 發現換曬班女女

唔記得加密

睇黎越係小鎮越好 有機會遲跟住巴打推介去 仲想去多次羅騰堡 睇佢市集
不過係咪12月成日落雨，見好多人冬天相都陰天

羅騰堡本身自己就一個365日既聖誕市集啦
上年去左
無乜特別
因為聖誕前夕未凍到落雪

我見普通車 都要留位費

係咪真

見佢夏天都咁好氣氛以為冬天會好癲

其實夏天先好
冬天又凍又濕 未凍到落雪
兩三度落雨既話慘過食屎
反而負二度落雪就超正
但果度係無白色聖誕市集
想要白色既 去慕尼黑以南既小鎮就OK
Garmisch-Partenkirchen同Fussen都幾好

巴打年年都去過XMAS？

呢兩年only
前年日本

真係好 成日咁好氣氛

諗住去科隆倒數 太遲到德國啲market都冇晒

有
去Baden Baden
去埋個溫泉
推介去百幾年歷史果個 德皇都玩過

好貴 我住dusseldorf#xm

本身係自己去架
叫左兩個fd之後就變左好多嘢要夾

想十二月頭去英國同德國感受下聖誕
雖然日光時間好短
又凍個天又唔靚

重點變左晚上 見上面巴打玩得咁開心 應該好值得

一個人食餐廳要比幾多tip?

我未必會比 睇餐廳好唔好同個服務點 服務真係好既會比round up到整數或者比多一兩歐 好似話通常計落好似加一咁就差唔多
試過本來好滿意想比兩歐 點知張單埋左起碼半個鐘都未到 最後無比

grindelwald真係好靚呀
由interlaken搭緊火車入去個段路已經不停嘩嘩聲
住左3日grindelwald真係完全唔想走, 第一晚睇日落+銀河星空真係好難忘, 過左2年仲好深印象

係呀 果時個湖又反曬光咁d色超靚
日落d紅光打落雪山頂好靚 但我遇唔到巴打果種咁明顯既山坡影 得微微地
無知一問銀河星空係咪好天都唔一定見到架？我晚晚個天都清但好似唔多覺有咁多星既

樓主，我黎緊五月尾會去巴黎
如果即日來回one day tour，Colmar推薦嗎？
或者有冇更好的地方？
Thanks!

留名
因為絲打個post成功一個人毒遊歐洲十幾日成功

巴打我係下面覆你

我驚quote完會係咁炸雪糕巴通知
係度回

Colmar推薦去既
不過單程from Paris要2.5-3hr
來回車費可能起碼700蚊
一日來回搭5 6粒鐘車同多車費未必個個接受到
但如果係想睇木骨屋古鎮既
係值得去 同paris好唔同
不過一定要好早出發
我就係果d如果覺得遲d唔會再黎法國呢頭 就遠同貴都會去埋佢果種

Dijon都有木骨屋 車程短d 不過我無去 唔知有冇咁靚

哇！！巴打去左邊度玩

銀河夏季先睇得清楚
冬季得條尾比較難睇到

巴打我記得你之前瑞士個遊記
但我仲未實現到去瑞士既夢想

其實我成日講話好鍾意瑞士好想再去, 隔左兩年都無再去過

可能係我唔記得左晚上特登望出去睇有冇星 miss左

法國童話世界ALSACE交通：COLMAR, RIQUEWIHR, HUNAWIHR, EGUISHEIM 交通教學、（唔推薦既）葡萄園路線| 防中伏攻略 官網巴士時間表 路線推薦

黎到Colmar，最好唔好只係去Colmar，你值得預留多半日去多幾個小鎮，不過，點規劃？點去附近小鎮呢？有咩要注意？
話說Colmar呢日 我真plan到頭都大埋，因為網上資料太零散，所以返到黎決定寫篇長氣到傻既攻略。

-----
理想旅遊日期
第一件事要小心既係擇日！如果你會自駕遊既，可以無視呢篇。但如果你唔係自駕遊既話：
最重要！一定要避開星期日同公眾假期！因為星期日同紅日係完全無巴士搭去其他鎮既，你只能全日係Colmar玩，除非你搭可能好貴既的士（睇人地遊記，10分鐘既車程都要十二歐），或者自己搵共乘搭。
（順帶一提，Colmar 去 Riquewihr 行路要3小時）

此外，星期六都會有dd班次無左。一至星期五會比較理想，因為係返學日，有比較多（但都唔密）班次。

第三，避開學校假期，最好唔好7中到8月去，因為係法國學校暑假，全個月都唔洗返學，所以全個月既返學日班次都會無左（係好重要既1PM至5PM既班次！無左會比較唔方便！）不過我都明暑假好啱歐遊，其實都唔係唔得，只係無咁方便姐。至於其他法國常見既學校假期，可以參考下面，最好google下個假期名，搵埋你去果年既假期確實日子。

以上我係做資料搜集時係其中一個巴士時間表度見到既，
不過官網最新果d時間表都無呢個表了，所以搵唔到2018或之後既版本。

我係6月既某個星期二、三去既，班次好齊。

另外，Colmar係會搞聖誕市集，成個市都會整好多裝飾、燈飾，會好有氣氛，所以12月去係好正既！不過最好就唔好踩正平安夜打後幾日啦，因為上圖可見，都會無巴士啊。

----------
時間預算
一日夠唔夠玩曬？每個鎮留幾耐？要幾多日？搭車要搭幾耐？

首先要知道既係，Colmar小鎮遊靠既係班次好疏既巴士！
睇下各小鎮既分佈圖同路線圖。

其實每個小鎮要用既時間唔算多，
比起Colmar，Riquewihr同 Hunawihr等的確細好多，唔洗逗留太耐，
Riquewihr鎮內範圍只係得一條斜路大街，如果唔計影下、食下、停下，你15分鐘都行得完，不過龱為好靚好靚，我都影左好耐相，又坐下睇下風景、行下手信店，所以可以玩到兩個鐘；
Hunawihr鎮無咁細，但係完全無野睇，係超普通，只有山上教堂果個景睇，5分鐘可以睇完 ，
除非你行埋上個教堂（上面無咩特別）。
而上圖可見，一程車話長唔長，話短又唔短，
但最大問題係班次勁疏（下面會提供）！
所以如果想一日去曬全部鎮，我覺得係有d趕既，你一定要計時咁玩，咁好辛苦。想舒服d咁一日遊既話，最多只能係Colmar以外揀多兩個鎮左右，最值得去係Riquewihr。

如果唔想全部都係小鎮景，可以去Hunawihr睇葡萄園上教堂景（個鎮就完全無野睇）：

如果想玩3個鎮以上，留多半日，就鬆動得多啦。

下面係我2018月6月尾既Colmar Trip 原定行程同實際行程，
比大家參考下每個地方所需既時間。
我係個行兩步影一張相既人，步伐應該比正常人慢dd既。

講明，我既行程唔等於我推薦既行程！因為我係有中伏既 ！
仲有以下巴士班次亦唔係日日都會有！唔好未睇曬就照跟～
我最後會再講下我比較建議既行程。

原定行程：
Colmar → Riquewihr → Hunawihr → Eguisheim → Colmar （共4個鎮）

詳細原定時間表：
8:00am Colmar 玩→(3小時)
11:10am 搭巴士106號去 Riquewihr →(0.5小時)
11:40am 到達Riquewihr →(2.5小時)
2pm 出發步行途經葡萄園 → (0.5小時)
2:30pm 到達Hunawihr →(45分鐘)
3:15pm 搭巴士106號去 Colmar → (45分鐘)
4:00pm 到達Colmar
4:30pm 從Colmar搭208號去Eguisheim → (40分鐘)(呢個鐘數無440號班次)
5:10pm到達Eguisheim → (2小時)
7pm 尾班車440號返Colmar →(5分鐘)
7:05pm到達Colmar

實際行程
Colmar → Riquewihr → Hunawihr → Colmar （共3個鎮）
9:00am Colmar 玩→ (3小時)
12:10pm 搭巴士106號去 Riquewihr → (0.5小時)
12:40pm 到達 Riquewihr → (2小時)
2:30pm 出發步行途經葡萄園 → (1小時)
3:30pm 到Hunawihr 教堂 hea→ (1.5小時)
(其實唔洗15分鐘都睇得完呢個鎮 只係班次太疏局住留咁耐)
5:06pm 搭尾二果班106號返Colmar → (0.5小時)
5:50pm到達Colmar

最後係唔夠時間，無去到Eguisheim如果唔行葡萄園，可能會夠。
我都要再次重申，如果唔係巴士唔啱班次，局住要行，
都唔好走去行葡萄園咁樣去另一條村咁浪費時間！！！
酒鄉之路個名聽就好有生活品味，其實無野好行架咋！！

利申：中左伏
------------
COLMAR巴士班次 （一定一定要小心揀日子）
上面話去Colmar唔好揀星期日，咁係咪唔揀星期日就無事呢？唔一定，你唔知幾時會踩中人地D當地假期，仲有仲有，佢個個月既時間表都可能有d唔同，有時係學生假期、學生暑假（8月），個班次又會少左幾班好重要既班次。 Colmar既時間表係有好多個版本，外國人點先可以確保自己唔會揀錯日子？下面要講既呢個網應該幫到你啦。

真真正正有完整時間表既網站係：

其實Colmar 一帶小鎮 我寫左篇好鬼長既交通攻略文、完整巴士時間表 link 同 解說、路線規劃、可以照抄既Colmar行程時間表等，因為真係得堆字，長得太痴線，我唔貼過黎啦，想睇詳情就去我blog睇 總之D巴士時間真係好鬼衰，一定要plan左先。

如果你係有排之後先去，上面個網D timetable係search 唔到咁耐，只search到一個月內，點可以知道幾時去Colmar好呢？你可以做既係，避開星期日，同參考下法國學校假期，避開曬佢，

想好早就plan定D巴士既人，可以download曬全年完整巴士時間表（pdf黎) 黎研究，但一定要睇遊記解說，佢出現左既班次唔係日日都有。

就係Facebook pm你問你平機票既問題呀 如果你記得（跟你之前個遊記玩左捷克奧地利）

咦咁我應該估到係邊個
呢兩個國家都好正 好懷念

幫推
覺得荷蘭overrated 又比人freeride好想快啲返屋企#xm

行左十二個鐘羅浮宮
個人就死

我好鐘意荷蘭 可能因為係果度exchange
但Rotterdam果種景我麻麻
旅伴既重要性

12hrs
我果時傍晚入 行到關門 四個幾鐘已經攰到傻 不過要行曬真係有排 我行唔曬

我都冇聽過人唔鍾意荷蘭 但我覺得好多位都幾伏
本身想買museum card又買唔到 住又好鬼貴 再加同錯人去好想死

點解買唔到既
如果要去遠啲嘅地方 啲交通都好伏 因為正價好貴 有時覺得呢個國家好似想嚇走啲遊客咁

cls買完要5個working days先有張卡 臨時卡只可以入5間
我都係搭flixbus咋 買張卡好唔抵

咁真係好白痴 個ovchip card又係奇怪產物黎 佢啲嘢當地人黎講還好 但對遊客黎講好麻煩同唔方便

推

不要再說了 好想快啲走
日日都陰天cls 我好耐冇見過太陽

Btw我唔係好肯定 絲打係歐洲讀書定香港飛過去？ 好似成日係歐洲咁

樓主想撘單問下小孩堤防同風車村如果要2揀1你推薦邊個

你影啲相好靚

我果時去風車村因為順路 都好鐘意
但係我冇兩個去晒 所以唔敢講邊個好d
不過之前有兩個去晒嘅巴打覺得小孩提防好啲
好似話因爲冇咁商業化同埋係文化遺產

多謝

因為我見啲人去小孩堤防都會係Rotterdam stay一stay 但係我對rotterdam真係無咩興趣

我覺得你好有心機仲keep住出post
我幾年前都去左exchange但到宜家都未哂相

讀緊書呀 去親旅行都落雨

搭嗲先 我覺得風車村到此一遊都ok
但風車唔算多 好多人同舖

係呀 我都係 對果d建築無興趣 我去完rotterdam（純粹陪bf去睇波）先知有小孩提防 但又唔想特登再去

我都有d驚訝自己會keep到咁耐 初頭以為打打下會爛尾 可能放上黎會有動力打落去

真係好 可以keep住去玩
荷蘭比利時好似成日都天陰陰 特別冬天 好少好天

多舖呢樣咁啱啱我 不過小孩提防d風車真係似乎壯觀d 都有d後悔果時無去埋 明明自己就係荷蘭都懶

Day 4 Strasbourg 史特拉斯堡& Heidelberg 海德堡
首先講下是日交通：
7:30am Colmar 科瑪 → 8:40am Strasbourg 史特拉斯堡 (Flixbus)
約1個鐘車程 短暫停留 Strasbourg （約2小時）（唔夠用）
10:30am Strasbourg 史特拉斯堡 → 12:40pm Heidelberg 海德堡 (Flixbus)
約2個鐘車程

其實點解會停咁少時間係史特拉斯堡，係因為我做功課時有見過Strasbourg，都有興趣去，但初時見無咩時間特登去就諗住唔去算。點知，一睇Colmar去Heidelberg既Flixbus，原來係一定要係Strasbourg轉車：要先搭一個鐘去Strasbourg，係度等近兩個鐘後既另一架車去Heidelberg。咁就fit喇！我可以用呢個轉車時間快閃一下Strasbourg 咁就有左呢個極短暫停留Strasbourg既行程。不過講真，其實如果再有多一、兩個鐘時間會更好（轉車轉到我咁貪心 ），因為我j教堂都j左近一小時，最後都唔太夠時間慢慢睇個小法蘭西區，仲要非常趕咁返車站，完全唔夠時間細味呢個地方 ！如果行呢個路線，不妨睇下Strasbourg去Heidelberg有無其他晏少少既班次，就唔洗好似我咁趕啦。

STRASBOURG 史特拉斯堡
史特拉斯堡係法國既一個大城市，亦係法國大東部大區同下萊茵省既首都，係Alsace呢帶好有名堂。呢個城市的確都幾大，不過因為Alsace呢一帶既城市都保留得幾好，Strasbourg既古城味都幾重，所以都幾靚既，唔會太現代，但當然就遠不及Colmar呢d小鎮靚啦！有d人去Colmar係會係Strasbourg住，即日來回Colmar, Riquewihr等小鎮既，不過Colmar一帶小鎮都有排玩，當地交通都疏，所以都黎到玩Colmar就不如直接住係Colmar啦～

COLMAR前往STRASBOURG (FLIXBUS)：
早上行去Colmar Flixbus車站。

佢個flixbus站並唔係對正個車站門口，係係車站（面對車站咁計）右邊三十米左右，我琴日黎搭巴士都見到：

不過今次我搭呢班flixbus有d驚險，唔係因為我遲左，而係因為我果架巴士唔係Flixbus既車身，而距離開車時間10分鐘前佢已經係度等緊，我一直以為係另一d長途巴，我就無理佢，去左車站買早餐。順便講下火車站先。

個火車站入面有個自動販賣機，賣既係日用品，你如果咩都無帶過黎買都得
連驗孕棒都有

望完就去買早餐食。
因為太鐘意歐洲呢度d croissant口感，我黎到餐餐早餐都食Croissant，
分別只係有時會加下d朱古力味咁

返返黎夠鐘都未唔覺有成架青色大大隻字寫住flixbus既巴士，全條路只有十分鐘前已經係度既白、藍色大巴，我太驚miss車，於是就走去架大巴度問司機佢果班其實係咪我等緊果班車（show張車票比佢），哇佢竟然真係！！！ 好驚險，如果我無視左佢，我就miss車啦！！ 所以唔洗驚，黎到歐洲乜都問一餐就啱。我一上車，佢就閂門開車。

今次又係架雙層巴，下面直頭有九巴果種對坐既四座位，仲有餐台，旅遊巴黎講我都第一次見有呢d位 。之後我就上左上層，

好多吉位，呢架車好新，d位勁闊，兩個座位中間又有好多空位，好多人都會打橫座兩個位，我又試下咁坐下，哇咁坐法我對腳係曲曲地舒服咁放係度都完全掂唔到車窗果邊，
真係好闊！！（利申我有著襪）

好似坐梳化咁爽地搭呢一個鐘既車程，加上平時香港坐車一粒鐘好基本，所以話咁快就到站。
呢個Flixbus車站並唔係Strasbourg火車站果個位！睇下呢個圖：

紅色框既巴士站同火車站係相隔好遠，絕對唔同位置！
千其唔好打算搭Flixbus黎到Strasbourg，然後即時轉駁火車！一定唔夠時間。

上面一號、二號、三號係影靚街景既位置，一陣會再講，而啡色長方框框住就係呢度最大既景點史特拉斯堡主教座堂，除非你睇過科隆大教堂，唔係既話千其唔好一見係教堂就話要skip，因為我本來都覺得教堂一定無野睇，完全唔打算去睇，點知最後反而我遠遠路過呢座教堂就已經被佢吸引左過去！！不過如果你睇過科隆果個，我諗呢個就可能對你無咩特別啦，因為果個仲高大（我無去科隆果個）。

STRASBOURG 遊記
今日係Strasbourg得唔夠2個鐘既時間，我覺得我背囊又唔算好重，仍然可以接受，所以我係揹住出發，因為唔想搵locker同比錢。

話說我真係超口渴，而一落車就見到車站有個勁正既水機，勁開心 ，
嗚哇d水好清涼好爽 。

本來上網見到Strasbourg呢度有個區叫小法蘭西，就係上面地圖二號影相位果度，似乎係有好多木骨屋，就諗住落車後去影下相就夠。由車站行過去要近20分鐘。

都可以搭路面既電車既，我就全程行路，因為果時唔知點解乜車都search唔到，時間緊湊就唔理咁多。路面電車都係要行既，但就行少好多啦。

出發！天氣又係完美。

隨意影下Strasbourg既街景。

雖然大城市，但呢度既招牌一樣係呢d好靚既招牌，而係我沿住大街一路行過去小法蘭西時，我就被一樣野吸引左過去！！！

睇相無咩野，但呢個大塔現實睇好巨型！ 佢同我以前見開覺得無特別既教堂鐘樓差好遠！！！ 呢個真係高大得好誇張，同附近既建築比例係差極遠！！
我第一下見到真係哇左出聲 。
於是我決定轉方向，去望下咩黎先。

呢度轉入去，會見到河邊。呢棟建築我搵唔到佢既名堂，不過呢個位附近有個巴士站，叫Corbeau，可以search黎做個定位，就會見到佢。

誤入左個幾靚既小廣場 。呢個廣場無名，但咁啱有間屋係google map上被人標籤左做個景點，個名叫Maisons classiques，可以search Maisons classiques, Strasbourg 就會搵到位置。

第一個影相位 MAISONS CLASSIQUES

全部都係啡色木骨屋 ，但唔知點解我就J左好耐 ，覺得呢度好有中世紀feel。

我係度都睇左好耐下 ，呢個巷仔仲見到個教堂塔。

一路行一路咩都影下

之後我就進入教堂既廣場喇！

史特拉斯堡座堂 STRASBOURG CATHEDRAL

WAAAAAAAAA痴線，極大座！！

佢同人既比例
佢大得真係好震撼，我未見過一座咁巨型既教堂 ，當時都唔知佢係咩名堂，原來佢係史特拉斯堡座堂Strasbourg Cathedral，係全世界現存教堂入面第6高（142米）（德國科隆大教堂第3高 — 157.4米；第一高係德國南部既烏爾姆大教堂—161.5米）（順帶一提：西班牙巴塞隆那既聖家堂現高115.3米，但預計會建到172米高）詳見Wiki 世界最高教堂列表

我要放部相機落地面盲影先影得曬成座 。

我見到全貌呢下真係一路影相一路哇，佢宏偉到好誇張，我知係相入面佢同其他教堂無分別咁，但真正既佢真係好似一座人造大山放左係眼前咁。

係香港高既建築物見得多，但唔會覺得宏偉，因為得個高字唔夠，又高又佈滿精細工藝既哥德式建築先真係會比到我呢種震撼感。

佢個塔係好高，但我覺得呢面牆都係極巨型，根本係睇唔曬。

法國文學家維克多 雨果就描述佢為「偉大而精緻的奇蹟」，我都好認同，真係鬼斧神工。

我係門口外面真係慢慢齋望唔影相咁望左起碼15分鐘先入去行。

就黎入去喇。

冇dayoff走唔甩
我由暑假去日本打風到之後呢幾個trip都係陰天落雨

黑仔

癲喇我 噚晚諗住寄postcard但個郵筒鎖咗 問返先知因為驚人放煙花落去 鎖到2號

哇 絲打幾時走 有有得交去郵局

今日走 比咗酒店幫手寄

個方法又幾好

續Strasbourg

入面都係好誇張 好長好高

好靚既窗。
呢座教堂頂部唔似意大利果d畫滿畫咁癲，但成個氣氛的確會人覺得呢度好神聖。
內裡普遍上係啡紅色既裝修，但佢上面果個管風琴就特別精緻，係金、紅色既配色，令佢好搶眼。

呢種氣氛濃到真係會令一個無宗教既人都忽然覺得自己好似好接近教徒經常講既 Lord

呢個教堂有個手信店 不過我想出去格下價睇多d款，所以無幫襯

出返去喇。

話說呢個廣場上，教堂門口右手邊呢間屋好型，好神秘。

買個磁石是常識吧！

我仲買左d postcard，呢個景我當時見唔到，後來返到黎睇返多d資料發現係呢篇遊記最後介紹既果個位。

我行到呢度先知原來間教堂其實係整緊。佢真係大到有d部分係不在視線範圍之內

以上呢張相又係用黎話比大家知我係坐左係地下再落相機係地面咁影既 d路人個個都被低炒

話說我就想行去教堂後面睇下係點，會唔會仲型

不過行落都係覺得最靚係正門果度，因為果度係最大最高。後面反而無野睇，呢張相再向左行係變左d屋仔，兜左個大圈後發現其實係唔洗圍繞佢行一圈，因為條路真係幾長，但又無野睇，我呢d趕時間既應該省返

呢面都整緊。

呢度好似係有個活動。舊野好影響個觀感。

頭先係入面就見到呢d彩色窗發光啦。

睇完後，我就買磁石同postcard，之後發現得返9個字，即係得返4個字行小法蘭西區！！於是狂急步行

見到一個有璇轉木馬既廣場，法國真係度度都會整個木馬。

都無時間去影靚相了

見到另一個教堂 聖多馬教堂 Église Saint Thomas，幾可愛既 。

衝啊衝，終於見到多d木骨屋，就知道進入左小法蘭西區啦。

小法蘭西區 LA PETITE FRANCE, STRASBOURG

呢一帶好多橋，而d橋唔知點解好現代，好多水壩果類設施，
所以成個環境黎講我覺得呢頭唔多靚。

不過獨立地睇d屋仔就靚既。

仲未見到我本來想想睇既postcard景，好心急係咁搵，
已經覺得自己剩係黎打咭頭先J教堂果時先係啱既玩法

木骨屋放係河邊係唔錯，不過我完全無時間去欣賞，一心只想影完相就飛去趕巴士

超多團聚係呢一帶

呢幾間的確係feel到好老舊，係幾型。

就到啦，但…超級多人

本來我就係見到呢間屋仔覺得好得意，想黎睇下，
點知黎到原來咁多人，個光又打得唔靚 d花黑曬
仲有花球都遮唔曬班人

呢頭幾舒服，但靚就唔算真係話好靚，比起琴日Colmar同Riquewihr果d，呢度真係幾普通 可能因為四圍都有d雜物影響個童話感覺，例如d欄杆好多鐵feel，勁多格仔網，搞到無咁靚
加上我已經被琴日果度做爛左市 不過中間果間屋係幾特別，幾可愛既，有時間可以黎下，但我就覺得唔洗為左呢個景特登黎。

呢個位既位置可以係google map上search：Place Benjamin Zix, Strasbourg

去到呢度，其實我已經得返18分鐘左右，所以影完相已經要即刻跑住咁返車站 ，孭住d行李跑步真係痴線 其實明明好多電車，但果時用google map就search極都無建議d咩車比我，無時間研究既我都係唯有一直跑住行，去到車站真係喘死，一時間又搵唔返頭先個水機，之後我發現flixbus原來係有得向司機買樽裝水 呢支水真係救左我命

不過其實，我事後係發現有個位似乎仲值得去睇下影下，就係我想講既第3個影相位，不過我無時間去，但都係度介紹一下。

沃邦攔河壩 BARRAGE VAUBAN

呢個河霸其實都係小法國呢頭，係googlemap打佢名就會搵到。呢度會睇到呢個景色：

呢個景觀其實係由下面呢度望過去：

呢座建築就係個河霸，以前係防禦用途，原理唔係用佢既牆身，而係用河水：當有外敵入侵時，佢就會閘住d水，令河水淹沒城外一帶（河壩以南），以阻礙敵人前進。係普法戰爭（別稱法德戰爭）就曾經利用佢黎阻礙德國前進，當時Strasbourg南方既Neudorf聖特拉斯堡北部真係被個水閘搞到浸曬。

現今，佢既頂部係草地黎，遊客係可以上去當觀景台咁用既，開放時間通常係9AM-7:30PM，上到去就見到上面兩張圖個景啦，可以飽覽Strasbourg河景、木骨屋同教堂景！如果你比我揀，我想睇呢個景多過第2個影相位..

Strasbourg 本來係路過快閃，但真係比到幾大驚喜我，因為個教堂實在太好J，果種震撼感真係太深刻。
短短2個鐘既時間真係唔夠時間細味呢個大城市，就連最基本既景點都唔夠時間去睇啊，所以強烈建議，一場黎到Strasbourg， 就比多幾個鐘留係Strasbourg啦！

下一站，就係德國既古城 海德堡～（待續）

半年去一次三星期

感覺好正 一夏一冬 我都想 不過無可能

>> 不過如果你睇過科隆果個，我諗呢個就可能對你無咩特別啦，因為果個仲高大（我無去科隆果個）。

Absolutely not
除非你既目的就係睇佢幾大咁無野講啦
要大就去煩帝膠同科隆啦
個個大教堂都有自己歷史故事同建築風格
個城市本來係神羅自由城市或者係Duchy或者係主教領地都好大改變間野既建築風格同究竟有無咁多錢起
你諗下中世紀係點樣起到廿幾三十層樓高既野出黎？
三十件戰爭分裂出既新教同舊教已經勁唔同
史特拉斯堡裡面都有個教堂比法王講明
新教同舊教共用 唔準嘈
跟住其實比舊教霸佔左八成
咁法國係舊教國家又合理既

自由城市紐倫堡裡面都有原本舊教變左新教既大教堂
東歐果邊仲過引
匈牙利羅馬尼亞果邊無比三十年戰爭波及
一個城市裡面有哂新教舊教東正教
哥德式天主教堂同拜占庭式洋蔥頭既都有
有啲可以mix埋洋蔥頭但係天主教用

或者好出名好古老既土耳其伊斯坦堡
原名Constantinople
東羅馬首都既Hagia Sophia

雖然15世紀比班回教佬滅國後變左清真寺
但基於間野既歷史實在太勁
而家既土耳其人都保留左唔少間野東正教既文物

巴打 我果句真係based on 如果係想睇高大既話洗唔洗特登黎呢個問題既建議黎 不過都多謝你既補充

如果睇埋呢啲故事感覺真係有趣d
好多時我去到都係j個樣 所以睇多幾個教堂就悶 除非特別靚同大
D背景都係返黎打遊記要用時wiki返先輕輕了解多dddd，不過每次睇完多d又真係覺得有趣左
巴打咁熟佢地通常係本來已經知定去到當地再join tour聽/慢慢睇返d書果d?

去前Lonely planet
入去睇簡介
有時會有專人誠意介紹個建築既歷史
始終有部分歐洲人係真心信教
大教堂係成個城市既中心同靈魂黎

好似六日前係奧爾良
聖女貞德既地位好似仲高過聖母

去前輕輕睇下簡介温定書呢個方法都唔錯 試過係我exchange個城市度join 教堂guided tour ，結果就黎訓著 但又唔敢離隊 可能太詳細就唔岩我，膚淺的我

無話既
各有各玩法姐

文呢

摺埋左幾日 黎緊繼續

唔係睇得好明 咁即係絲打係colmar留左一晚？

我留左兩晚
第一晚settle down
第二朝一起身就出去玩足一日 住埋呢晚
翌日早上搭車走

病左 暫停多陣先

take care呀
我終於都捱完個trip啦

謝謝
下個trip諗定去邊未呀

想毒遊去多次belgium 附近冇機場好慘
easter應該去西班牙

附近有機場真係正d
西葡

黎緊8月會去德國瑞士同捷克，
坐鐵路嘅話而家係咪得返Euro global pass 可以買？

收藏加正評左先
成個trip用左幾錢。

Basel都去 無野睇架wor
利申:去過幾次

唔係 但呢幾個地方買多國pass未必慳到錢

係呀 我去Colmar路過行個圈咋 不過都幾舒服

Thanks巴打

17日全程洗費：~ 26000 HKD
總住宿 (16晚)： ~ 7000 HKD
總市際交通： ~ 3500 HKD

其實正常唔洗洗咁多錢，因為我16晚入面只係住左4晚Hostel，其餘單人房、雙人房既價計返都比2個人去玩貴
仲有2000蚊左右係因為旅程阻濟/意外而多左既洗費
正常食、玩、住、行黎講，22000都夠做

（張機票4800左右）

DAY 4 德國海德堡遊記 （上）— 值得一睇既海德堡古堡 HEIDELBERGER SCHLOSS

海德堡既景點基本上都係曬古城，而古城同火車站並唔近，係要搭電車轉駁既。如果你慣左鐵腿遊既，你由火車站行20幾分鐘就會進入老城範圍…最快35分鐘就會到上古堡既纜車站。

從火車站去古城既電車單程標準票係2.6歐，不過如果去古城既其實買city ticket就得，會平d，只需要1.6歐，佢係一種平d既票，但有限定使用範圍，就係由火車站去到古城既盡頭之間既路段，所以基本上黎到海德堡旅行，你玩基本既行程都可以買呢張飛用，如果要去再遠d就要買平時既單程票啦。

對我黎講，海德堡個堡同橋就係呢度既景點，古城其他位就行下幾舒服，但又唔算勁有特色到要逗留勁耐，所以海德堡唔洗話要好耐就可以行完。

出發

我覺得呢度既屋好有海德堡特色，呢頭既屋都係同佢古堡既顏色同風格好相似。

一出黎，先係hostel對出既商場cafe買杯雪糕先 ，過左佢，就係巴士站。

都係乳酪味雪糕，唔夠colmar果杯出色。

我一次過買左來回既city ticket，1.6歐一程。
呢度既巴士都幾密，我買飛買到miss巴士都好快有第二架33號巴士。
呢度d巴士個門口位有個又長彈力又好勁既閘，好白痴既設計，佔極多位，每次開開關關關，附近d人都要行黎行去去就呢碌野，搭過又企過門口附近既就會知我講咩 。

到站後，因為太多人去唔切個門口，於是一野去左下個站先落，好彩都唔太遠。

落車時，見到個天勁厚雲都頹頹地，四圍都灰曬無曬光（上圖），
心諗好天左幾日，睇黎係時候還

上面個堡無太陽光照住，係一堆石，無咩霸氣（呢度tune過色後已經好好多 ）。
我心諗，點解Hostel果邊太陽猛到咁，黎到呢度差咁遠 ，心情都被個天氣影響左唔少。

黎到古城第一件事，當然係上去海德堡。

去纜車站前會經過一個廣場仔。

呢度就係個纜車站喇。

呢度33號巴士站既站名係：Rathaus-Bergbahn

海德堡城堡 HEIDELBERG CASTLE / HEIDELBERGER SCHLOSS
上海德堡可以係度搭登山纜車，入到售票處門口有兩大條隊，左邊係櫃位買票，右邊係自動賣票機。佢既門票主要分兩種：
上去海德堡既纜車+參觀海德堡門票（7歐來回）
上去海德堡既纜車+參觀海德堡門票+上去再高d既位睇風景既纜車（12歐來回）

話說心入面就一直都打算買上去海德堡既纜車+參觀海德堡門票，不過去到部機果時，就見到佢呢個選項剩係用左個纜車既圖像黎表達，另一個12歐既反而就有個城堡圖案，於是我就好疑惑 ，係咪7歐剩係包纜車唔包入場卷，要買12歐呢 。於是就搵清楚d先再買，最後對返d德文既文字描述同網上資料，7歐既票的確係已經包左纜車同城堡門票，我就買左佢，出發啦 。

呢架就係上堡既纜車啦。因為我唔係企車頭，咩都睇唔到，所以過程我影相，出返黎，就係城堡果度啦。

一出站，不斷向左行就係前往城堡既大門喇。上到黎，無啦啦好曬

話說呢個堡做得最好既係每一個建築佢都會有英文說明，講返呢個係咩黎，唔會剩係得德文，更加唔會好似希臘咁放堆遺跡係度就算，咩說明都無。

下面呢個門係當時既國王送比佢老婆做生日禮物既，仲以佢命名，個門叫做Elisabeth Gate。
你可能會問：咁佢咪生日前已經見到佢份禮物？錯啦，因為呢個門係一夜之間建成架！！

唔知生日收到一座建築做禮物既感覺係點既呢。

過左個門，就係重點啦。

哇 ，就係呢個位就係吸引左我黎！！海德堡唔似天鵝堡，唔係sell童話、sell仙境果d，佢係sell一種莊嚴既廢墟感，就係佢有d位爛曬先吸引到我黎果種遺跡感幾好j。

海德堡古堡被長春藤環繞住，係爛石上面再生d野草，個廢墟感又勁左 。

好正，佢真係爛得啱啱好 。

海德堡古堡最早係13世紀已經有文獻記載，佢最初係由上下兩組城堡所組成，不過係14世紀（有d話16世紀），「上城堡（upper castle）」被雷電一野擊中，咁就爆左，之後就剩返下而家所見既下城堡，不過當時未有咁大既。

下城堡係之後幾百年進行擴建先變到咁大。直至17世紀，佢係「三十年戰爭」—神聖羅馬帝國既內戰入面，終於首次被攻擊，其後都多次捲入唔同既戰事入面，造成唔同既破壞。

係17世紀打後，古堡一直都係一個嚴重受損既廢墟，直至十九世紀，佢終於進行左較大既修復，就變成而家呢個似廢墟得黎又可以安全進入參觀既狀態啦。

另一樣精彩既係，呢度唔係剩係得個堡睇。

因為佢位置係海德堡旁既半山上面，呢度有唔少靚位俯瞰古城。 上圖就係一個觀景台。
我就最鐘意係d高位睇古城風景架啦

嗚哇，連個觀景台都係爛既！

海德堡既代表顏色絕對係橘紅色。

歐洲既教堂真係好好既地標，好搶眼。

海德堡兩個教堂咁睇真係好似樣，右邊果個係聖靈堂，左邊係耶穌會教堂（聖神與聖依納爵教堂）。聖靈堂係海德堡最大、最重要既教堂。佢地係巴洛克風格既建築，你唔會見到好尖既哥德式塔樓。

好開心，因為呢個時候真係好好天 。

睇完風景，我就去食雪糕啦。無錯，我又不知不覺skip左lunch，用雪糕做lunch

前面d日本老人家又對住鬼佬講日文 。其實佢地有盡力講英文，不過因為佢地剩係背左how much、one、two、cone呢d字，一想問其他野就忍唔住用日文。賣雪糕既德國仔勁好笑容，對住d一時講日文一時講英文既日本呀婆呀伯都好好態度

朱古力碎雲呢拿味，我發現叫親呢種味既雪糕都食落麻麻地 ，
因為d vanilla甜雪糕，所以相比下，d朱古力粒實會變到無曬味
不過我好欣賞佢個cone好高汁 唔係頹cone。

呢個係城堡門口，因為食緊雪糕，我就廢時入城堡（以為係室內 ），於是就行下花園果d先。

哇，側面見到呢個城牆好有厚身，外面爛左，入面都仲有

正啊 好硬淨。而下面呢個真係j死我

成個分開左一半脫落左，但又無散曬！！聯想起平時切蛋糕 切切下有d就會成塊冧左

我睇資料時見到一位美國作家Mark Twain係1880年時，就住呢個景寫左好美麗既描述，講得真係好精準：

「Nature knows how to garnish a ruin to get the best effect. One of these old towers is split down the middle, and one half has tumbled aside. It tumbled in such a way as to establish itself in a picturesque attitude. Then all it lacked was a fitting drapery, and Nature has furnished that; she has robed the rugged mass in flowers and verdure, and made it a charm to the eye. The standing half exposes its arched and cavernous rooms to you, like open, toothless mouths; there, too, the vines and flowers have done their work of grace. The rear portion of the tower has not been neglected, either, but is clothed with a clinging garment of polished ivy which hides the wounds and stains of time. Even the top is not left bare, but is crowned with a flourishing group of trees & shrubs. Misfortune has done for this old tower what it has done for the human character sometimes – improved it.」

真係講中心聲，呢座塔真係冧得好靚，上面既花花草草又生得啱啱好，雖然成件事好不幸，但最後出到黎既結果就令佢仲吸引過佢本身既狀態 我諗呢樣正正就係海德堡古堡點解咁值得睇既原因，佢係爛同靚之中拎左個好完美既平衡我肯定如果佢唔係爛到咁，係本來完整既樣，佢一定無咁出名，亦未必會吸引到我黎睇。

j左好耐後，就繼續行啦。

呢座塔完全係無左個頂。

話說花園遠處有d野睇下，不過太遠，一陣先去

因為呢邊有另一個觀景台

未睇到live但留個明支持先

感謝巴打

呢個位離古堡已經有一段距離，可以影曬古堡同古城。

座落於半山既城堡，氣墊真係唔同d。

話說好記得呢度有個坐緊bb車既西班牙bb見到我之後勁開心係度同我講hola，超得意 ，佢開心到佢呀爸呀媽都係度笑

呢個角度我最鐘意，我覺得靚過頭先個位，因為呢度會見到個古城既結構，佢中間有條好長、好直既大街，真係行足幾個字，呢度會見到果條街兩旁既屋係排曬隊咁。

唔知大家見唔見到我講緊邊條呢 。

呢個景我都幾深刻 雖然話去親歐洲古城做既野都差唔多，行個城、入下教堂、上個高位望落去，不過其實我唔會話厭，對我黎講，每個古城既結構都有佢既特色，上到去睇既景都幾唔同，每個都比到唔同感覺我。絕對唔係「咪又係一堆橙色屋頂！」。

睇完呢個景，就去遠處既呢個位睇啦。

係個好多死水既池

呢個成個洞口咁，搞到我聯想起d RPG，多數入面會係個迷宮，最盡頭就有個大佬 不過佢究竟係咩黎呢，當時我無行埋去睇個描述，因為懶

話說呢個花園而家係草地一片，以前呢度係設計得精緻d，
會搞到好似果d法國凡爾賽宮既花園咁，一格格，應該都有好多花咁。下圖就有以前既圖。

上面我就無上去啦，因為而家佢只係個停車場。

大家可以估下呢個咩黎。
其實呢個以前係個拎水既位，以前既僕人就要黎到呢度，入去入面拎水比城堡入面既人用啦 真係辛苦，係要整條樓梯玩人

行完外面，係時候入去啦。

呢個城塔真係好得意，留意佢門上果兩隻獅子中間，中間本來應該係有個雕塑，但而家就無左，好似被人mit走左張貼紙咁 剩返個框

順帶一提，呢度係會有人查票，因為有d人係行山上黎既，唔係個個上到呢度都一定已經有城堡入城券。

入去喇

原來入面係個廣場黎。

入到黎我有d失望，因為呢度放左好多現代野，有勁多現代燈果d，搞到個景好怪…

因為呢度而家變左個話劇場地。睇黎係扮緊意大利既場景。

莎士比亞既劇 不過如果係度睇劇，應該都幾有feel。

個setting搞到我已經分唔到邊d係道具邊d係真實既，例如左下角個噴水池…仲有橋上面果個騎樓…好有僭建feel…我真係唔知係咪屬於個城堡既

右邊舊野，破壞曬個景 我可以話你聽，其實去到入黎之前，成個堡最精彩既位已經睇曬，因為入面呢度睇既野其實唔係好特別

呢個牆係幾型，睇真d佢原來d窗既lone係見到個天空既，佢令我聯想起水道橋 即係呢d：

至於點解佢會望落係咁樣得一面，我真係唔太清楚，下圖令我覺得係因為佢無左個天花，所以企正下面就覺得佢只有一面。

呢個大樓叫做菲德烈大樓，佢有d似係布魯塞爾廣場會見到既建築物，可能因為佢地都係主要係巴洛克建築既風格。見到佢，終於feel到呢度之前係住皇室既 有d華麗感。

天氣開始陰。

呢度有間手信店，上面有古堡以前既畫，原來佢以前係有呢種色既頂 個花園都精緻好多。

而家入城堡啦。話說我行完一輪先知，如果你想上去城堡上面d位，係要參加導賞團，唔係既你只有以下既野可以做：

呢個門都幾型。

入到去就見到一段片講佢咁多年黎既變遷。

基本上呢度係城堡酒窖，成個範圍既賣點係酒，全部都關酒事，入到去首先有個大酒筒：

不過其實呢個都未係最大，呢個只係大概兩個人咁高，而最大既係入面，

呢個似乎都係個幾出名既景點位，不過我就覺得都無咩野，係好大，不過無咩感覺 。

行上酒筒頂，見到韓國導遊講緊下面果幾舊野，佢頭頂個箱有個手抽，如果你夠八卦既，可以去拉下，會有驚喜 其實係會嚇死你 因為佢會大大聲登一聲咁開左，之後彈隻木偶之類既野出黎 我果時就見到佢點個細路去拉係度玩佢

有牆既地方就有人留名

頭先講果個手拉果個就係右邊果個箱啦，你可以去拉下

話說呢個室內範圍仲有個位係賣酒既，我唔飲酒就無理到，出返去四圍行。係菲德烈大樓後面，又有個觀景台。

不過呢個位就一般，無咩野睇，所以我又黎返呢度搵野去。

話說呢度入面係教堂黎，我都係誤入左先知，入到去見到好多人，有個tour guide走埋黎，佢話佢呢度係guided tour既最後一站黎，意思係呢度剩係比參加左guided tour既人入 於是我又彈返出去。

見到呢座野下面有門入，我就入去，原來係藥劑博物館黎。

入面都幾無聊下，就係好多古時同藥劑學有關既用具。

不過呢個好復古（因為佢根本就係古 ）既皮袋仔就幾吸引。

好有中藥藥材櫃既感覺。

我好鐘意佢個升高左既地台 超似軒轅劍參畫威尼斯d屋仔既室內場景 都係果句，玩過就明好毒

不過大部份既展品都無咩特別當行個圈咁。

出返去

呢個水井專有個角落整比佢，又幾特別。

睇到呢度，真係睇完了，我都睇夠了，好攰 落返去搵蛋糕食因為見人話呢度d老店既黑森林蛋糕好食

左邊係車係上再上面睇景，即係買12歐票果d人就繼續上，而我就落返去古城啦。

海德堡古城遊記 待續

DAY 4 德國海德堡遊記 （下）— 規律既海德堡古城、閒逛河畔、欣賞老橋景、晚餐餐廳推薦

參觀完海德堡古堡，從纜車站出黎後，就開始行老城。

基本上呢度既行程可以係先參觀城堡，然後係老城慢慢沿住大街行，再過對面岸，沿住河畔行返到老橋，再返返黎老城市集廣場，就啱啱好啦。

呢個係Kornmarkt（穀物廣場），發現歐洲好多古城都有個以殼物做名既廣場，唔知有無原因架呢。

下面呢個位望上去海德堡古堡幾型，不過呢度整緊路，所以下面見到好多唔關事既野 。

話說附近有間甜品店，叫做Altstadt-Gundel，佢係一間家旅經營既老餅店，由 Gundel 家族係1896年開始經營，而家已經係第四代傳人。我上網睇遊記見到唔少人推薦佢既黑森林蛋糕（Schwarzwälder Kirsch），於是plan左黎食tea啦。佢既位置就係呢個廣場既一個角落：

左邊果度隔離就係Cafe Gundel啦！

門口都見到好多（好似放左好耐既）甜品。

不過入到去，竟然無黑森林蛋糕 因為d人講到南德d黑森林蛋糕好正，於是我都係想食黑森林蛋糕，所以就去另一間我做功課時見到既甜品店，叫做Cafe Schafheutle…係地圖上見到係要沿住古城既大街行，咁我就出發啦！

HEIDELBERGER MARKTPLATZ 海德堡市集廣場

呢座就係頭先係山上見到海德堡最大最重要既教堂聖靈堂，因為今朝已經睇左個好癲既教堂（史特拉斯堡主教座堂），我對呢個就無咩感覺，只當佢係普通地標。

大教堂呢個廣場叫Heidelberger Marktplatz 海德堡市集廣場，呢度就熱鬧好多啦。

教堂下面被一堆商店圍住，佢地係教堂呢座既建築物既一部分黎，又幾得意 。我就係下面搵到我想要既磁石

海德堡真係幾多人下。

呢間屋仔純粹我覺得幾靚就影低左，佢好海德堡，可能因為佢既紅色砂岩，令我覺得佢同老橋、城堡係同一個系列既建築物。其實我純粹覺得佢幾靚就影下，原來佢都係呢度既地標，呢度有d postcard都以佢為主角。

之後就沿住大街行啦，呢條就係頭先係山上面睇好明顯既一條大街，一直伸延到好遠，可以行足十幾分鐘，號稱德國最長既行人專用街道。

呢個時候，天氣變到好灰暗。

路過另一座教堂，耶穌會教堂（Jesuitenkirche），佢有個正式名稱，叫做聖神與聖依納爵教堂。咁樣睇好似好細，但山上望落又好多。由於我太攰，無走埋去睇。

繼續行，呢條街沿途都係餐廳、酒店同各種連鎖商店，係我成日講既果dH&M街黎。

遠處果座高塔就係頭先座教堂果度，已經行到咁遠，我仲未行到間甜品店果度

上面係大學廣場對出，我不知不覺就路過左，其實呢度都係海德堡既景點，因為佢有海德堡大學，仲有海德堡學生監獄 Studentenkarzer 同 海德堡大學博物館 Universitätsmuseum，本來我都plan左黎參觀，不過因為行到攰，加上發現自己今次想行街多過入館，於是就決定唔去。

順便講下，海德堡學生監獄以前係用黎管教一d頑皮既學生，因為佢地醉酒鬧事、破壞公物，但因為未夠秤，警察拉唔到佢地去坐監，於是就整個「學生監獄」，專用黎困住呢d搞事既學生。監獄入面同其他監牢博物館一樣，最大既睇頭都係「困犯」係牆上寫既野，我之前做功課時見到，入面既牆有好多塗鴉同有趣既字句，所以當時都有d興趣睇下，呢個門票係要連埋大學博物館門票買既，呢張「大學博物館 + 舊集會大廳 + 學生監獄聯票」三歐就買到，都好抵玩下。但最後我就無去到 。

呢座建築幾搶眼，不過佢其實無咩大特別，係 Kurpfälzisches Museum 普法爾茨博物館 ，藏品主要來自於一位文化史和藝術史學家的私人收藏。

呢個就係我食黑森林蛋糕既後備方案
有無咁黑仔 連店都無埋。見到咁，於是我就打算求其入間賣甜品既cafe食個普通cake算，不過又唔覺有咩專賣蛋糕既cafe，又唔想行返去好遠既Cafe Gundel，於是就唔知做咩好。

呢個時候，我諗起我帶得太少SD Card黎，又記得德國又有唔少大型既電子商場（好似日本果d Bic Camera果類店），叫做Saturn，亦有另一間叫MediaMarkt，基本上你需要咩電器都可以靠曬佢地，於是我就搵佢出黎啦。

圖中左邊就係啦，佢完全係係古城既另一個盡頭 於是我決定個路線就係行到過去，之後就過橋，行住對面河畔咁去老橋，再返返古城食晚餐。

終於嚟到Heidelberg

之後就係災難

忽然又好猛太陽 之後因為條路都一樣，我都無再影相，直到我入左Saturn果頭，佢係個商場仔入面，呢度有間賣果茶果d既店，仲有珍珠奶茶 見係未試過既牌子，就試下

佢叫做The Fresh Tea。

頂，d料加下加下，就變4.7歐，成40蚊港紙。

講真我都唔太記得自己叫左咩，當時個牌寫德文我又睇唔明，總之就叫左佢Classic既奶茶，加左珍珠。幾得意，個味完全唔係香港會飲到既果d奶茶味好似有d薄荷味同牛奶味，不過d珍珠就feel到有d劣質珍珠口感一定唔夠港台果d黎，但味道我就覺得都唔錯，但當然唔值咁貴仲要咁細杯。

我係Saturn一張相都無影，不過其實都唔洗影，佢就係外國版Bic Camera，有幾層樓，全部都係賣唔同既電器，成個大貨倉咁，真係乜都有，我之後都靠佢補給左我個壞鬼左既轉插。

因為行左全日，腳都軟曬，於是係商場度搵左個位坐左起碼大半個鐘坐到夠曬就出返去，呢頭係古城既盡頭，成堆百貨公司，感覺現代d，所以古城就行完，過對面橋行，對面有一片草地，亦係我個friend推薦既。

天氣好差

呢度好多人玩獨木舟

我既目的地就係下面片草地啦

呢度勁多大鳥 見個草地咁大我就一路行一路睇住風景咁行，直至我一路行覺得有d唔對路，點解呢度咁臭，成陣屎味既？一望地下… 極多地雷，遍地大鳥黃金

就係佢地d作品 而我唔帶眼咁行左咁耐，一睇鞋底，對timberland d鞋底罅填滿曬d地雷

咁多隻，緊係遍地黃金 點解我會無諗過呢度實有屎 點解d人又會坐係草地上面 我唔見有無屎既位置係可以坐得落 於是我就無再欣賞呢度既風景，全程狂hi返d屎係草地上面

呢度開始就無咩屎，呢度先係人行既頭先果度應該唔suppose會有人行，直係勁大陣鳥屎味

行完草，就行返上行人路，我覺得呢邊河既景色係沿途既樓

感覺呢邊面河既屋間間都係別墅黎

唔知呢d樓幾錢呢，不過點貴都應該唔會夠香港貴

成間酒店咁既疑似大屋

超級豪宅我已經唔知佢係屋定酒店。入面仲咁啱有人出黎，成班著曬西裝、靚裙，完全係上流feel。

呢個時候我已經行到呢度，個天好似想落雨咁

呢度本來係個幾好既景，不過……個橋塔！！整緊！！！

遊船碼頭。呢個草地斜坡幾正，坐係度睇下書應該好好feel，唔怪得我個friend推薦呢度

海德堡老橋 ALTE BRÜCKE HEIDELBERG

佢正式名係卡爾特奧多橋，不過多數都係叫佢老橋，佢長200米，闊7米，橫跨內卡河，連接住海德堡古城同Neuenheim區。橋頭本來有個古老既橋門，不過而家整緊，變左舊白色布。呢個白色野真係夠曬搶眼

完全破壞曬個景緻

越黎越近橋啦。

呢個橋景遠睇無咩野，都優美既不過未到好靚，行到呢度就覺得係幾靚 因為呢個角度可以拉埋曬個城堡、教堂塔同橋，視覺上豐富d。本來仲有個橋門既，不過……

其實咁睇已經靚過實際好多，因為呢個時候天氣真係大差，咩都灰曬色，而家tune左色先有d色彩，好天既話一定靚好多

好闊既橋，

到左盡頭啦，又返返黎聖靈堂呢頭既市集廣場。呢個位幾靚。

好熱鬧

呢條街我覺得幾靚

好海德堡

又見到Hotel Zum Ritter

幾時都咁多人既市集廣場。

因為已經行得7788，我就直接去今日plan左去既餐廳Schlossberg-Keller。

晚餐推薦 — SCHLOSSBERG-KELLER
呢間餐廳係Trip Advisor上面排第一，都覺得好合理，因為overall我係幾滿意，好味、服務好，位置都正，佢係係正個纜車站入面，都幾得意。雖然係正景點位，但佢唔係Tourish Trap 。

雖然排名咁前，不過有趣地佢又唔係好多人，基本上我去果時得幾枱人，好可能因為當時先6點零鐘，加上多數d人都係廣場果頭食。我就唔會亂咁係廣場d餐廳食，因為之前中過太多伏 。

呢間餐廳有中文menu，佢問我要中文定日文，我就揀左中文，不過後來我就後悔無直接要求英文menu，因為呢個Menu真係全中文，除左呢版有d數字比佢分辨返係邊道菜之外，其他果d餐，係完全無德文或者英文係個名附近，就算我想點果樣野，佢都唔會知我想叫咩 超搞笑。我叫餐果下都無為意，仲要本能地指住個中文名係話想要 好彩一秒後意識到個menu係無英文德文，就轉話要個Spaghetti，因為果度得一種Spaghetti揀，而個譯名係d好大陸、睇唔明既譯名，而最後好可能佢get左另一種佢地有既意粉，最後上既係無肉既類似Spaghetti Arrabiata既意粉，而我係menu上見到既係有肉既，係15歐，最後埋單既呢碟只需要12歐左右，不過唔緊要，因為總之係意粉我都ok。 因為我突然好想食意粉

Sorry影得有d衰，不過呢個意粉真係不得了，唔好睇佢好似無咩野，佢個味道好立體，有酸有鹹有甜，調校得啱啱好，最鐘意呢d味 勁惹味！其實我都唔肯定佢係咪Arrabiata，因為佢個樣就好似，不過就唔辣既，應該只係茄汁意粉，但個調味真係不得了，就算係普通一個茄汁意粉，佢都可以整得咁好味，唔會頹，所以真係睇到佢既功夫，難怪呢間餐廳可以排第1。可惜今日無食德國野既胃，因為琴晚已經食左薯蓉，我又未想食腸仔或者豬，所以我就無叫佢既特色菜啦。呢個意粉好啱我心水，我都坐左好耐，慢慢食。

食完個好味既晚餐，是日既行程就畫上完美句號啦。
聽日，就會經Frankfurt去羅騰堡

抵啦2萬6

係呀，諗返雖然洗多左，但值呀

DAY 5 德國法蘭克福遊記 + 一日集齊曬多種你唔會想遇到既阻滯：MISS車+上錯火車+火車延誤+錯過尾班車驚魂記

話說今日係搭車災難日，基本上無一次交通係順利，全部都係因為我既失魂（好彩其餘十六日都順利無事）。因為呢兩單野，本來無野好寫既法蘭克福遊記就變左千字文啦，先講第一單，只係熱身黎。

話說本來我就買左火車票呢日早上由海德堡去法蘭克福既。琴晚訓覺前望左望自己之前打好既行程表，見到係11:46既車，又懶得double check返張車票，覺得果時已經 check過，應該無問題，我就去訓覺，準備訓到自然醒，慢慢食早餐，hea到11:30出門口。

到第2日，我8點鐘都醒左，真係慢慢係度hea，好難得終於hea到就黎11:30，就開開心心拎車票出黎出發去火車站啦 。一睇…我頂 ，張車票係10:46開出，11:45到！！！！ 唔係11:46開！！ 好膠，即係頭先我好辛苦hea左好耐時間，其實係係到整到自己miss火車。 呢程車係20歐架！！ 仲要係non-flexible既車票，即係只能搭指定時間果一班，miss左就無架啦，要買過張。於是我心都離埋，即刻上traineline睇下今日其餘班次幾錢，即時先買火車票既話要起碼30歐，點知！睇左陣見到，traineline建議我搭12:10pm果班Flixbus！即時買都係只需要6歐！！哇！！！救星啊！！

呢班Flixbus仲要車程都係1個零鐘，只係慢十幾分鐘！之後我就諗，點解一開始我會買左DB，成20歐又唔係快好多。諗落就知，因為我當時search由 Heidelberg去Rotherburg，見成段路程太遠，就睇火車，不過當時就諗漏左我分拆出黎去Frankfurt呢段係可以改搭巴士。

到左12:10分，Flixus既巴士站有好幾架車黎左，次次都好緊張去睇係咪我果架，但一直都無我果架，起身又坐低，起身又坐低。雖然之前歐遊都慣左d巴士遲到，不過因為今朝既失誤，令到我成個人都精神緊張，所以見佢咁耐都唔到，都有d不安。再起身坐低n次後，過左半個鐘左右，我果班車終於都到喇！！嗚哇，只係比少少錢就補救到我個低級錯誤，其實已經好好彩，所以遲到我都唔介意了。不過無諗過呢次miss車只係是日既前奏…

係下一單災難之前，首先講下Frankfurt呢個地方同遊記先 。

美因河畔法蘭克福（Frankfurt am Main）遊記

Frankfurt 正式全名係美因河畔法蘭克福（Frankfurt am Main），雖然多數大家都係叫佢法蘭克福就算，但其實德國有兩個法蘭克福，所以叫係美因河畔法蘭克福先係最準確既叫法，但我當然都係會佢叫做法蘭克福就算。法蘭克福係德國既一個大城市，全德國第五大，佢亦係重要既交通樞紐，唔少香港人黎德國，都係飛法蘭克福架。不過，呢個地方我就覺得對去旅行既人黎講，都係當落機點就算，因為真係無咩野好做，可以話幾無聊，亦無咩地方特別靚，現代城市樣，成個中環咁，千其唔好見佢個名幾響覺得佢好重要，就特登走過黎 我都係當佢中轉站先黎行個圈架。

到左Frankfurt，首先就入火車站寄行李。大城市既車站氣派的確係唔同既。

車站入面仲有好可愛既模型，不過要比錢佢先會郁。

法蘭克福既火車站好繁忙，火車流量係全德國第2高。

不過另一樣大城市成日比我既感覺就係，佢地多數會雜d，呢個站個Locker果頭勁大陣尿味，勁噁心 。

locker位就係呢個大堂左邊深藍色果度入去。

話說當時已經過左中午，所以其實都好餓，而係車站終於見到我好耐無食既魚魚Nord See！！

睇過下我遊記既應該都知我好鐘意吹奏呢間nordsee既薯角，我真係好鐘意佢個薯角，於是當然要叫返個！！！

左下角係薯角既價錢牌，分別係細中大盒既價，

因為一個中盒都已經好大，夠2個人share，於是我叫左個細既。時間無多，今個lunch我又係頹食唔入餐廳喇，我發現我今個trip真係無乜坐低食過lunch，係得晚餐先會入餐廳 但都幾啱我，因為一坐就要等黎等去，最後成1.5-2粒鐘先出到黎，我比較想去玩多d 晚上先慢慢hea同食好野

原來細盒既醬會分開比我，以前買開中或者大盒既會倒d醬係個威化造既杯仔度，再擺係盒入面。呢樣亦係我鐘意魚魚既原因，我鐘意每舊薯塊點幾多醬就點幾多，佢唔會直接淋堆醬落去我d薯角度，搞到其中有d薯角太多醬，或者食到成手都係醬。

出去先！個站外面睇有d似Basel果個。

說說由火車站去古城要行20分鐘，唔知點解又係無顯示任何電車路線，剩係叫我沿住前面呢個大直路一路行。

一出黎都無咩大感覺，但行落就真係覺得呢度好中環，四圍都高樓大廈，好多銀行總行，因為德國聯邦銀行、歐洲中央銀行、法蘭克福證券交易所同好多大型商業銀行總部都設立係度，亦有好多歐洲同跨國大型集團既總部都係法蘭克福。佢亦係歐盟既經濟中心。

對於一心黎歐洲睇古建築既人黎講，Frankfurt真係唔洗黎，我本來亦預左呢度無野睇，唔會特登黎，只係唔想一次過搭5粒鐘車去Rothenburg，先係frankfurt行幾粒鐘再繼續去Rothenburg。（雖然因為頭先同接住既自製阻滯，結果我用左更耐先到Rothenburg ）

呢個係間酒店黎，真實幾靚，但睇相我唔知點解聯想起半島 ，不過呢間大好多。

行行下，見到Rossmann！仲好大間。

對我黎講Rossmann就係德國版萬寧，咁啱我都預左要係歐洲買多d 沖涼同洗頭用既野，而呢間咁大，實會有，於是就當黎frankfurt shopping咁入去。

Rossmann入面我最鐘意睇佢果d專比人買旅行用品既貨架，有大量我好鐘意用既濕紙巾，仲有好多輕量裝沐浴露、洗頭水等，每樣都係1、2歐咁，我仲發現佢有比香港多既dry shampoo，我正好需要，因為次次搭完轉巴士火車，頭頂唔知點解就笠左勁多，好似好耐無洗頭咁，明明我晚晚洗。而香港d dry shampoo好劣質，萬寧買到果d都係勁臭既，見到呢度有我就雙眼發曬光。

呢度有好幾個牌子，我都唔識佢地，就靠包裝揀，見到有支話黑髮專用，就諗係咪唔洗噴完成頭白粉？咁又幾好，加上呢支細細支先3歐，就買左支啦。

出到去即時搵塊鏡試下，初頭都幾好，因為佢真係做到無味，效果又好，真係無白色粉，但…我一望隻手，是黑色的！！！頂，原來黑髮專用就係白色粉變黑粉，結果我望一望我額頭…都好多黑炭粉係上面，好似啱啱逃離火災現場咁，仲有我對手都黑曬，拍幾多下都拍唔走d黑粉，於是頭先買既濕紙巾就大派用場…抹好後，全部紙巾都係黑色既！！痴線！！

抹完之後我再撥一撥d頭髮，撥完一睇隻手，都是黑色的！！呢支野真係好伏，唔知世上除左黑人之外仲有無人適合用呢支野，於是我影完張相後，諗都唔諗就掉鬼左佢，就係下圖呢支，大家可以留意下我d手指…好似摸完舊炭咁。

我一路行，d頭髮一路旭就一路染到我個額頭黑返，抹完又黑，如是者無限loop左好多次，最後都係廢時理佢，有個呀伯路過凝望住我額頭，我就知我額頭又黑左，媽啊好伏！！好想洗頭！！呢支野搞到我每兩秒就要抹一次面。

繼續行，

路邊突然有間幾靚既cafe，個風格好襯海德堡。

行得越近古城，就越黎越多大品牌既店。呢頭好熱鬧。

行左四個字，終於開始似到老城啦。

教堂隔離都係要加d現代野

有個花墟。
繼續行去廣場…到啦。

羅馬廣場 RÖMERBERG

不過好多野都整緊。

雖然係老城廣場，好多木骨屋，但我覺得好新淨，所有野都係一睇就知係近年建既。唔知係咪因為造得太完美，好公整，無左種古舊感。

呢幾間木屋好大，係幾有特色，因為係小鎮唔會有咁大間。
本來一排咁睇都幾得意，不過有間整緊，影響曬。

上面既人吊緊d野落去。

廣場中心呢舊野又整緊，佢白色果碌野仲有你qr code叫大家上個網睇原貌 。

後面呢座係市政府 Stadtverwaltung Frankfurt，幾大。

廣場無咩野睇，亦唔靚，於是四圍行下。

呢間幾特別既。

呢間紅木屋都幾型，咁多細緻既木架。

有間教堂 法蘭克福主教座堂 Kaiserdom St. Bartholomäus，入左去，純粹想搵個位坐下。

hea完我就出返黎，見到有手信店，呢張postcard…設計得太精美啦！真係好想買一千張派街坊哦！

呢間個樣好似教堂，但好似唔係黎。純粹個樣幾得意，影下佢。

睇完呢度，都係無野好做，一於行埋去河邊。河邊有個景都唔錯，不過都唔係咩特別野。

呢度係幾舒服既，黎到Frankfurt唔知做咩好既話，直接係度坐全日算。（我好似對呢度所有野都不太欣賞 ）

呢度有路軌，但我完全唔見有車經過。

仲有個橋景，好天之下唔錯既，不過好天就度度都靚架啦 但條橋本身都的確係幾靚既。
話說去到呢度已經差唔多要返火車站，為左唔miss車，我都無留太耐，沿路一直行返去。

呢頭係幾舒服，不過我行到腳底都生曬水泡，好想有車直接返去火車站，但唔覺有

對面有個嘉年華，有時間實去望下，不過無時間又腳痛，廢時去了，

個嘉年華應該都同果時Amsterdam果個差唔多，果時我地玩到就黎嘔 中曬伏詳情可以睇：【歐遊百幾日遊記】荷蘭 AMSTERDAM 篇 （五）Food Market + 機動遊戲。

影埋呢度就全速行返火車站啦。

上錯火車+火車延誤+錯過尾班車驚魂記
話說由Frankfurt去Rothenburg都唔係好方便，要轉2次車，即係一共要搭3程火車，全程2個幾鐘，車程如下：

18:22 Frankfurt (Main) Hbf – IC 2027
19:32 Würzburg Hbf
轉車
19:41 Würzburg Hbf – Regional train 58131
20:23 Steinach (b Rothenburg)
轉車
20:36 Steinach (b Rothenburg) – Regional train 58911
20:50 Rothenburg ob der Tauber

返到車站，拎返行李後，我醒起去到Rothenburg呢d小鎮已經9點，都唔知仲有無野食，就想係Frankfurt買定d外賣去，就把握5分鐘時間去Nordsee買個沙律。

買完後，就急急腳趕上火車。
另一件痴線事就開始啦 ，
我見到係11號月台，就衝過去，仲用手機係度影架火車。
我覺得係時間太趕加上自己唔夠專心，掛住影黎影去，搞到出事。

影完相我好驚佢無啦啦開，就一野飛左上車，
一上車，火車就真係開左。心諗真係好 ，好彩無miss火車 。
火車係6:22開，果時我手機只係6:20分，佢就開左，
初頭都不以為然，搵好位就坐低，然後我就望出去，
但一睇路軌d牌，寫住12號月台！！！！！

睇多幾個牌，頂！！真係12號月台既車！
我果架11月台既火車係隔離果架！！！
無錯，我太心急衝錯左上另一架火車…而架車已經開左！全速開出！！！我心入面已經叫曬救命…
今朝睇錯火車時間 ，而家又睇錯月台牌 ，痴線！ 真係無一程車係順利
仲要全部都係因為自己疏忽而搞出黎…我已經不斷同自己講今程一定唔可以miss，結果…。
我當時完全唔知點樣可以知道呢架車係去邊…電子牌又無，
只希望下一個站同我本來果架係一樣…
加上一入路軌就咩network都無曬，上唔到網，想search都search唔到。

呢個時候查票員入黎啦，我即刻狗衝去同佢講我上錯火車，
問佢呢架車係去邊的，佢話呢架車係去munich既，
之後就幫我搵我可以點…
不幸地兩架火車係完全唔同路線，因為我d車票只可以搭原定果班車，下班車我係搭唔到，
所以佢建議我下個站落車，搭回頭車返去frankfurt ，
再搵ticket office幫我改返張車票，我問：
我洗唔洗係frankfurt買過set車票
（心諗今次無600HKD都唔洗指意去到Rothenburg ），
佢就話 no, the officer will help you.
聽完心入面都放左心少少，
結果我去到下個站都要等半個鐘先有車，
然後再搭半個鐘車，最後一粒幾鐘後又返返Frankfurt車站。

當時係7點半，我已經睇定下一班車，
係8:22pm開既車，預計11點先到Rothenburg，佢亦係我search到既尾班車，但覺得去到就得啦，夜都無所謂，同民宿講聲就ok。
而係車黎之前，我要去office改好我set車票。

一去到Frankfurt既ticket office，見到勁多人，原來係要拎飛排隊既，
仲要係排緊百幾張飛 ，
雖然有8個職員左右，但目測每幾分鐘先輪一個人，
而下班去Rothenburg果set車係9個字後就開，
我去拎飛果時，同派飛果個職員講我既問題，
佢就送左啱先另一個人等到唔耐煩放低走人既果張飛比我，
話：「你拎呢張啦，唔係就有排等啦」
我見張紙已經揸皺曬
但真係好彩有佢，只需要等十幾個！
初頭我都覺得自己好黑仔，咁危急仲要等，
但等落發現坐我隔離果個等緊百幾張飛都坐係度等 ，
而我幸運地得到人地送既「插隊飛」，成功係下班車前處理！

故事仲未完，
到左我，我同個職員講左我既情況，初頭個職員一開始就話我要買過張飛，不過佢見我個樣咁慘，佢就無直接趕我去買飛，
再問detail d 我本身坐錯左邊架車，
check左一大輪之後，佢竟然突然話，我出過set車票比你啦，
但剩係今次先比，以後一定要睇清楚先好上車。
我都唔太知點解佢會突然轉軚，雖然佢個樣好似有d惡，
但我都非常非常多謝佢免費幫我改我set車票做下一班車 。

當我開心地狗衝出去搭下班車果下，發現原來故事都係未完！
因為呢班前往Wurzburg既火車delay，
而且係delay30分鐘！

delay本身唔係問題，但我即時check下預計到達時間仲有無車駁去Rothenburg…係！無！架！！！
我係肯定會miss尾班車去Rothenburg。
點解要咁對我啊！！明明架車係度，但就係唔開！！（聽講壞左）
當時月台好多廣播，但基本上都係只有德文，真係唔會知發生咩事。

於是我係唔同月台跑黎跑去搵職員，
睇下仲有無車可以去到wurzburg，咁啱一個係架ICE前面既女職員話：
你可以上我呢班車，我呢班車係去Wurzburg既特快車（ICE）。
嗚哇！聽到特快呢個字真係就黎跳起，我真係感動到半喊咁confirm完多謝佢 ，
佢見我把聲咽哽咁都覺得好誇張，係度笑住講welcome
之後我就衝上車 。
其實平時就唔可以話轉車就轉車，今次係因為我架車delay先可以轉另一架快d既車。故事完未？未啊！！！
坐左陣，我見佢都唔開車，我就開始懷疑…落車一睇個站牌，
原來呢架都要delay，仲要係1粒鐘，即係雖然快d，但仲遲開車 ，
一樣無尾班車搭 ，我當然即刻又跳返落車再搵其他職員 。

哇，幾時先完啊！

我又跑返去我本來要搭果班車個月台，話說頭先咪話已經行到腳底出水泡，呢個時候我真係唔得閒理個水泡，見職員就跑過去，因為好驚問問下架車突然會開左
當時我見到遠處有個職員，就跑去問佢，今次呢個真係我既大救星，佢真係極好人，超級好人，
當時有三四個人圍住佢等問佢野，佢都逐個回應，勁好態度，比著香港，一個對三個客實會好躁剩係想打發曬d人走，但我單野勁長佢都好耐心聽，仲係面帶笑容，勁有耐性同我講，佢話雖然我miss硬尾班車，但放心，我呢d case係會有免費的士搭，
因為我係DB delay搞到搭唔到尾班車，所以DB會比free taxi voucher比我！聽到有的士搭我都安心好多，
不過得佢leader先有taxi voucher係手，所以我都未可以放心曬，
因為未可以即時拎到的士券，於是佢就慢慢講我知點樣可以搵到果個人，一陣要搭到邊個站，坐第幾卡車等佢上黎check飛時同佢講 etc，仲有有時佢見我聽唔明佢講既站名，佢都好樂意幫我寫係車票上面，
點解德國人可以咁好人！！我記得個職員係光頭，戴個鼻環既，嗚哇，我從此對戴鼻環既後生仔改觀啊！！

於是我終於可以上車好好坐低等佢開車！！
話說呢架車好full，我路過見到一個窗邊空位，不過個德國女仔放左個袋係上面，我望左下都廢時叫佢拎開，因為又要讓我zip入去咁，就轉身想繼續行，
點知個女仔主動問我係咪想坐，超級nice，仲行出黎，歡迎我坐入去，仲超好笑容！！然後問仲我想坐出面定入面，哇點解可以咁好人？？如果係香港，有時你搭巴士想叫人拎開個袋比你坐，都好似得罪左佢，佢會黑口黑面好唔情願咁fing起個袋由你入去，點解德國人可以咁大愛，我咁多行裝佢都歡迎我入去，仲清左個枱面d野比我放我d沙律上去，好人到難以置信！！
好多人話德國人好冷漠、唔肯講英文、歐洲人歧視亞洲人，嗚哇無啊！！今日遇到既每一個人都超好人對我極好啊！！我真係覺得自己今日唔好彩得黎又好鬼好彩

我個沙律拎左兩粒鐘都無機會食，而家終於可以坐低食。
其實到呢刻我都唔知黎緊仲有無痴線野發生，
但起碼我知道今晚起碼會有的士搭，我都安心d，終於可以慢慢食，
而呢架車一個鐘既車程最後停下開下，都搞個個幾鐘先到職員講既果個站，不過我等極都等唔到佢講既果個人黎查票，
剩係見好多職員來來往往咁經過，可能因為火車delay，
個個都好忙搞呢樣果樣，無人停低查票。

樓豬忡咩事成日都咁准唔冷靜

真係唔知果日發咩神經 之係仲有單

歐豬最仆街就係吉卜賽人同一堆移民、佢哋偷嘢技術好拿手

黎緊都去歐洲 好驚會miss 火車

係 好彩今次完全無中伏
可能都因為呢d地方安全dd 同埋我都算準備得夠

留明

係果刻就好想自己有買pass
真係要小心睇platform同預多d時間buffer
有唔肯定既厚面皮問人confirm，平時我唔鐘意問， 呢日奶野後我都狂問問問問

真係好撚鍾意海德堡

巴打點解咁鐘意既

推呀

G持 有睇開你個blog

要加速喇絲打

怕羞仔唔敢問人

留名支持

續

呢個係我當時既ig story 過左佢講既果個站後，
我都未見有人查票，穩陣起見，我自己行出位，
打算搵個似leader既問，又好好彩地，
一去隔離卡就遇返頭先幫我既超好人職員！！
見到佢我就安樂，因為佢最清楚我等緊咩，
佢見到我果下已經知我想問咩，於是就幫我搵果個人，
但搵左陣發現，佢唔係附近，好彩問一問！！
之後佢就建議我，照係Wurzburg落車，果個站都算大，
有個counter會有職員處理呢d事項，而且果個counter係未收既
（當時10點零，個counter 收10點半），
如是者我又再瘋狂多謝佢，我一定會記住佢架！！
到站後就衝去個counter。

到站後，去到counter，見個職員本來都準備收工，
因為佢隔離位已經執緊野，但好彩未走曬
我就比曬我d車票佢睇，講我miss左尾班車，佢又問下我野，
又check呢樣果樣後，（又問我點解會miss左車 ）
嗚哇最後終於比左張taxi voucher我！！

我張重發既車票同埋下面係Taxi voucher得來不易

不過因為原來中間呢程車（Würzburg Hbf – Steinach (b Rothenburg) ）都仲有尾班車，只係第3程（Steinach (b Rothenburg) – Rothenburg ob der Tauber）無尾班車，
所以的士只係for取代第3程車，而家要做既就係照搭下一班去Steinach既火車，出到去就會有的士搭，
上面仲寫左的士司機既車牌——佢連的士都幫我call埋
於是我就狗衝去等火車，超級小心睇清楚d火車牌、月台牌，
上車前都要捉個職員黎問係咪呢班車，
職員又係勁好態度，答d咁無聊既問題都勁好笑容，
真係誇張過日本。

到到Steinach，我見到有架7人車咁既的士，
雖然車牌唔同我張voucher寫果架，但我都行去望下，
上面有個德國女仔問我係咪都係無左尾班車要搭的士去Rothenburg，
然後就歡迎我上車，仲落車幫我開門，幫我拎野，不過佢唔係司機，
佢只係另一個乘客！！
我又要問啦，點解可以咁好人架！！
佢唔係職員，真係大可以唔理我，自己摺埋玩手機就得，
但佢係咁幫我，仲幫我同個司機做翻譯，
笑住同我講好多德國人都完全唔識英文，
我真係而家先發現原來德國人係咁好客，真係好好人！！

過左陣，佢見到有另一架的士，就問我，咦，
會唔會果架先係你搭既的士？睇個車牌，係啊！
原來DB係幫每個乘客各自book一架的士，於是同佢地道別後，
我就去左另一架的士。
個司機直接問我住邊間酒店，就起行啦！！
佢仲車埋我去酒店門口，太好啦，
係的士上面我真係好感動，因為終於都見到終點啦！！

當時已經12點幾，路上真係幾乎無車，feel到司機都開好快，
成條路黑到剩係見到車頭燈前面既路同地面少少反光既貓眼，
大概十零分鐘，終於見到d木屋仔，嗚哇！到左Rothenburg啦！！

司機仲問我咁夜會唔會check唔到in，
不過因為頭先我已經同民宿申報左我會過左12點先到，
民宿主人都教左我點搵鎖匙上去自己房，所以到左酒店問口，
同司機道別後，我就去開門。

一入去，竟然見到民宿老闆！
我以為佢已經訓左，佢仲同我講Guten ________（唔記得佢講邊個字，一定唔係Tag）
雖然只係好簡單既打招呼，但可能佢把聲好有爸爸feel，
又講得超warm，聽到覺得好感動，佢仲無即時叫我搞check in同磅水，
剩係話我知我行果邊樓梯就上到房，嗚哇太好人啦，
我真係有返到屋企既感覺！！

入到房果下真係超級極度感動，
本來唔洗3個鐘既車程，最後我搞左6粒幾鐘，終於都到左羅騰堡既民宿房！！仲要係好warm既德國小木屋！！

好彩今日係住單人房，唔係住hostel，
所以可以好好咁沖個涼、訓個靚覺！！
呢間住宿我真係好推薦，報告就下一篇詳細講啦 。

有趣既係，本來由heidelberg去rothenburg，我係可以一過搭5粒鐘車（都要轉車），但因為唔想一次搭咁耐車，
我就留陣frankfurt再搭2粒幾鐘車，點知最後呢2粒幾鐘反而就變左6粒鐘，
仲過多過本來全程果5粒鐘！真係諷刺，
不過呢個奇遇記都算係咁，就算又搭錯車又delay搞到miss尾班車，
我都唔洗補錢就可以到達Rothenburg，
仲因為咁遇到咁多超好既德國人，
發現德國人有幾咁好人，係不幸中之大幸啊！！

故事未完全完，當我臨訓前想充電，又有精彩既事：
我個萬能轉插壞鬼左！！

個插頭唔知點解出唔到黎… 卡住左…因為佢咁萬能，
我真係只係帶左佢呢個，結果而家我就變左無轉換用…
唉點解呢個時候先搞d咁既野，
比我安心訓下得唔得啊！！
都無辦法，好彩尿袋都仲有d電，我就用尿袋差住電話訓，
聽日再搵下邊度有得買轉插…

呢日終於完啦！！
Frankfurt呢日Suppose無咩好寫既遊記變左可能係最多字既遊記…
不過…朋友們都講得啱，咁先深刻難忘啊嘛，諗返都覺得呢個經歷係幾神奇，不幸同幸運爭住出場，真係夠曬迂迴曲折。
睇到呢度既巴絲打，好多謝你咁多字都睇曬 ！
呢個故事教訓我地，上車前一定要睇清楚時間，預多d時間慢慢上車，
仲要專心，唔好掛住玩手機，要確認月台牌，
每樣野都要睇幾次！
仲有，有唔肯定既野唔好怕醜，瘋狂問職員！呢度既職員真係好專業！！

聽日，就係成個trip我最鐘意既地方之一（其實有好多個）
羅騰堡既遊記喇！

即出

感謝絲打 請多多指教

感謝巴打！！

我明 我成日好驚會問左D白痴問題煩親人
直至被逼上絕路

德國羅騰堡 ROTHENBURG OB DER TAUBER 住宿攻略 推薦

羅騰堡住宿攻略
羅騰堡住宿可以分為城內、城外，我覺得各有各好，
而我就住城外既，因為當時城內既選擇已經所剩無幾，
加上住城外既選擇離古城唔算太遠，有其他價勢，
而且印象中都平D。如果想知住邊度好，可以先睇下呢個城市既結構。

上圖可見，火車站離古城最近既東面城門都要起碼10分鐘距離，
住城內好處固然係一出就古城，方便你去玩，
不過住城外（火車站呢邊）就可以比較近火車站，
適合多行李、或者唔想成身行李咁行入古城既人，
如果你住城內，除非係好近東城門，
否則都起碼要行四個字先可以行到酒店，放低行李。

住城外仲有一樣好處，就係方便去超市買野食。
由於羅騰堡既超市係係曬城外，
而呢d超市都係屈機既級數——
幾間outlet咁既巨型超市全部放埋係同一個區域，
仲要8點先關，真係超市天堂！

真係好大，啱曬鐘意每日去超市買早餐或補給乾糧既人。
不如果你全程靠餐廳既話，呢點就唔重要喇。

結論，住城外就可以近曬超市、古城同車站喇！仲平d！
所以我會揀住城外。

酒店體驗報告 酒店推薦
係羅騰堡既兩晚，我係住左係兩間唔同既酒店（旅館），
兩間都超級滿意，非常推薦！！
其實本來係想兩晚都住同一間，
不過因為佢地當時係各自book一晚個價位先正常，
另一晚個房價係貴成倍，於是為左慳幾百蚊，就煩少少，
轉酒店啦，不過都無問題，因為佢地之間只係一條直路之隔，
轉酒店都輕鬆。

第一晚，由於我本來預晚上從火車站到，
就揀左間係正火車站隔離既酒店 Hotel-Gasthof Post。
第二晚，我就揀左另一間都係呢頭既酒店，叫做Hotel Alter Ritter ，
去火車站同古城都唔洗行太耐，最正係佢係正果堆巨型超市隔離。
下面會逐間講。房內既相我會用手機廣角鏡影，因為影唔曬。

HOTEL-GASTHOF POST

價錢：
45歐/人/房/晚（400HKD），唔連早餐。當時係2018年6月尾。
我呢個trip大部分既單人房住宿都要350-400蚊一晚，比起之前同男朋友去玩每晚220HKD左右貴唔少，好彩我已經唔係學生，呢個價位都接受到既

順帶一提，其實本來我呢晚book左一間青年旅舍，叫做Hostel Rothenburg ob der Tauber，好似幾出名，評價幾好，見佢二百幾蚊晚就試一試，不過當我book完睇清楚d條款，發現原來如果唔係呢d國際青年旅舍既會員，到時係要比多百幾蚊入會先住得，即係變左三百幾蚊，於是我當然立即轉酒店啦

位置：

上圖住宿1就係呢間啦，佢係正火車站隔離，1分鐘內就到，
所以到埗、離開都好方便，晚上到都無問題，根本接近唔洗行。
雖然唔係古城內，但行6分鐘就到東面城門，
都唔算遠，加上果時天氣涼，附近多數都有樹蔭，
行落都覺得都幾舒服。位置方便程度黎講，其實無得彈架啦。
如果你真係要我講缺點，咁我會話佢出面對出果片綠色既公園，
酒店對住果度係停車場黎，但其實再入面係墓園，
不過就算你唔係住呢頭，你出入火車站點都會經過呢個墓園，
因為佢根本就係正火車站隔離，
同埋外國既墓園有好多花花草草，感覺唔恐怖，
我日日都經過，覺得無乜野

設施：
我住既係單人房連廁所，連浴室，
呢間房既設計我都幾鐘意，木屋感覺，感覺溫暖！

個浴室係好似ibis budget果種咁，
係房入面有個玻璃門沖涼格，呢個就唔算大又唔算好細，
正方形size企缸，印象中花灑水力正常，沖得舒服。
由於前一晚係海德堡hostel個沖涼體驗太差，
呢晚簡直有上天堂既感覺！

廁所同ibis一樣，都係有個獨立房比佢，我無開燈影，
搞到有d暗，其實好正常，夠闊落。

洗手盆，有風筒！！！
佢係我成個trip入面少有地有房內風筒既酒店！

有電視、有枱，電視我就一向唔用既，枱面…sorry係亂d 都放到好多野既。

衣櫃，有夾萬。

枕頭係呢度好興既正方型枕頭

好鐘意呢間房，好可愛，

唔知點解有種住左入人地d德國小木屋既感覺。

第二朝一出房門，見到二樓係有個門出露台，鐘意既可以係果度坐下曬下太陽。

佢走廊個地毯，總之成間屋感覺都好warm。

服務：
佢有Check in櫃台，唔洗下下同屋主約時間安排入住，
去到晚上12點前都有人。
我當時因為果晚火車delay大災難（詳看上一篇遊記），12點後先到，
不過只要事前同屋主電話溝通好，都可以按指示自行上房，
唔洗限制住自己行程咁樣去就個check in時間，
入到去撞到屋主，佢果晚見到我都叫我上房休息先，
無急住chur我俾錢，第二朝check out先俾錢就得，
因為有呢件事，所以令我覺得好有人情味。

總結：
位靚、舒服、唔貴，推薦！

HOTEL ALTER RITTER

價錢：
我住呢晚好似特別平，30歐/晚/人/房（270HKD），仲要連早餐！
好抵！！！！不過如果我book埋前一晚既話，
前一晚係要7XXHKD一晚，比上面果間貴300蚊，
所以我剩係book左呢晚。

位置：

上圖既住宿2就係呢間酒店既位置。

優點：
後面就係幾間巨型超市，開到8點，離火車站唔算遠（6分鐘），
老城都唔算遠（8分鐘到東城門），我覺得路程可接受。
如果你好奇住古城外會唔會好僻、好靜，
你可以睇下下圖（淡黃色果間），佢位於大馬路隔離，我覺得唔會太僻靜。

缺點：
夾硬講既咪唔係一出門口就老城，但我覺得個距離都唔算遠，
我行行下老城都有返返去酒店hea，再行出老城，感覺唔耐。

設施：
我住既係單人房，不過其實佢係雙人房，所以好闊落，
我可以當張吉床做梳化咁用。

呢間房係頂樓，所以有屋頂既斜頂。可愛黎講上面果間就可愛d，呢間就係闊落、簡單，不過都係好舒服。

有間好大、好整潔既浴室，個天窗係對住個天既，
唔洗驚對面屋會見到
一樣好warm好舒服。

服務：
屋主好好人！！！首先佢每次見到我都同我打招呼，
食早餐果度既職員都好好人，超好笑容，
會serve野飲比你，食物又多又好味，
期間屋主成手野咁路過仲同我單眼打招呼 。
仲有我check in果時問佢知唔知邊度有得買轉插，
佢就話佢唔知，不過佢可以借個比我
（同香港買到果d一樣，仲要有繁體字，有d可能係香港或者台灣人漏低左，佢keep起左），
點知我一用就燒左佢個轉插

我同返屋主講，佢有d錯愕，不過我同佢講Sorry時，
佢話 “it’s not a problem! Never mind!
真係好好人，因為佢真係得呢個轉插，燒左就無，
呢頭真係買唔到我真係勁唔好意思

早餐：
早餐餐廳乾淨企理，有田園feel，呢張相影得麻麻，其實幾好架。

早餐幾多野食，其實佢都係d ham、包、cereal，
但住多幾間就知，其實就算係呢d野食，都可以feel到分別，
因為有d係得2種ham比你揀，但呢間係各樣食物都幾多款，
而且味道好味！睇下佢，果jam都有好多種。

你想飲咩熱飲，佢就會幫你斟熱水比你泡茶。

有Parma ham，有青瓜、有蕃茄，cheese都有幾種比你揀，
其實呢d唔係間間有架，試過有d得最頹既ham同cheese！
呢度既早餐幾高汁！ 食得滿足。

總結：
好服務、好早餐、好房、位置ok，
呢個價錢黎講真係勁抵！推薦！！
我覺得就算400蚊既話都值。

唔好再book錯日子啦

我當年住OLD CITY入面
第二朝好早要搭火車走, 個時就知仆街
因為OLD CITY D路係D凹凹凸凸既石路, 拉喼真係辛苦到仆街, 仲要朝早趕火車

絲打你fb page係咩？
有冇得follow

我會盡量小心

想像都覺辛苦 急起黎要抱住gip跑
果時係果種路面踩單車又係好鬼辛苦 唔明點解佢地可以咁飛快

有呀

留名支持
上年都有睇絲打個post同fb 成功去左歐遊

感謝巴打 巴打去左邊度玩呀

overall我覺得個到其實幾靚, 不過可惜當年PLAN得太差, 得大半日係個到
如果留一日FULL DAY可能開心D

同意 羅騰堡真係值得一個full day 又靚又舒服

推一推 今晚繼續

浪漫之路 德國羅騰堡 ROTHENBURG OB DER TAUBER — 德國中古世紀古城 （上）行程景點一覽

位於德國南部巴伐利亞邦既羅騰堡（陶伯河）被譽為「中古世紀之寶」，
呢個名真係無誇張，佢真係一個又大又靚既古城，
外面有完整既城牆；
入面大部分都係充滿中古色彩既木骨屋同德式山形屋，
真係個非常可愛既古城，亦係我係德國最愛既地方 ！
絕對係個我想再返去既地方。係開始呢個遊記前，
先睇一張最標誌性既羅騰堡街景，亦係吸引左我黎既景

其實德國有兩個叫羅騰堡既地方，
所以呢個羅騰堡全名就叫做Rothenburg Ob Der Tauber，
意思就係陶伯河（Tauber）旁既羅騰堡，
用以區分呢兩個同名既地方。

雖然佢同Colmar一帶都係好多木骨屋既古城，
但兩個比我既感覺都幾唔同，
Colmar係靚到童話咁、好假既感覺，
而呢度就比較有田園、有種身處鄉郊既感覺，
但一樣有非常精彩既風景，對我黎講，
去曬兩度唔會感覺好重覆，亦無話邊個靚過邊個，
以致任何一方被比下去，兩個都好值得去！

羅騰堡話大唔算好大，絕對可以輕鬆徒步行曬整個古城，
你齋行既兩個鐘應該都行得曬主要既地方，
但話細又唔算好細，都幾多野可以做同影下相，
所以建議最少以一整日參觀，
如果你要睇好多博物館，加上好鐘意影相，
係可以用上一日半，而我係2018年6月底黎到，
日照好長，9點先天黑，
都stay左兩晚（晚上到，玩一整日，翌日中午前行多轉先走），
以超慢步伐，總共用左一日多少少遊覽。

輕輕講下我做左d咩先（排名不依時序）：

PLÖNLEIN
當然係四圍影相，影呢個打咭位啦 但其實呢個鎮四圍都好靚，絕對唔止呢個景！ 影相有排影，遊記再慢慢post啦哈哈。

集市廣場 MARKPLATZ
當時有個交響樂園係度表演，都睇左陣。呢個廣場四圍既建築都好得意！！又好熱鬧，超歡樂。

參觀KÄTHE WOHLFAHRT + 聖誕博物館
夏天都可以感受傳說中既德國聖誕市集
呢度有著名既德國聖誕飾品公司Käthe Wohlfahrt總店，
佢有最大既店面——唔好睇只係屋仔一間，
有排睇！ 行到迷宮咁！
遊記會有多d入面既相，好正好鐘意呢間店
上層仲有個聖誕博物館，對我黎講都好有趣，
剩係呢間屋仔，我都用左起碼兩個幾、三粒鐘

從西邊城門（BURGTOR）外公園影去城，欣賞山城景
呢度明明只係其中一面既城門外，但就可以遠眺古城，
都幾得意，呢度近黃昏d光幾靚。

行羅騰堡城牆
用另一個角度睇呢個城，沿途留意住德式小屋既結構，
都幾有趣，你要行曬都可以用好耐。

ROTHENBURG市政廳塔頂登頂睇風景
爬上去真係攰到傻，但超靚！！
影左好多好鐘意既相。

晚餐 ZUR HOLL – MITTELALTERLICHE TRINKSTUBE
好鐘意呢間餐廳，好好味，好好味，好好味！！！！

另外我仲Plan左去參觀帝國城市博物館 Reichsstadtmuseum
不過唔夠時間，同埋只係無野做既後備方案，就skip左。

如果你12月黎，晚上仲會有德國既聖誕市集
一定好有聖誕氣氛！！去完今次，真係好想將來聖誕前再黎德國 。

遊記下篇

浪漫之路 德國羅騰堡遊記 ROTHENBURG OB DER TAUBER — 德國中古世紀古城 及 我最愛既德國必去小鎮！！（下）

羅騰堡遊記
旅遊時間：6月底 夏
天黑時間：晚上9點後
建議遊覽時間：最少一個全日 景點懶人包可參考上篇
推薦住宿：請睇上上篇攻略

小插曲
因為上回提到前一晚我既轉插壞左，所有電器都差唔到電，
於是Check-in後我首先就去隔離超市睇吓有冇轉插買。

雖然聽落去好奇怪，不過超市的確係可能有架！
行咗三間超市後，我的確係搵到唔少轉插產品，
不過全部都係for歐洲人去其他國家旅行用既，
完全無外國插轉歐洲插！！
難怪兩間旅館都話唔知邊度有得買。
最後，我買左個5歐、有兩個USB頭轉歐洲插頭既「轉插」頂住先，
起碼可以叉手機同尿袋先 ，
至於相機電，我好慶幸前幾日無偷懶，
由香港帶黎果4粒電日日都用完即刻充滿電，
無每日輪流用一粒咁用盡佢，
所以我起碼仲有4、5日既相機電量比我搵轉插！

我係超市仲買左d糧食，歐洲超市買既Croissant係又高質又平！！
只係4蚊港紙！就有個勁鬆脆既牛角包

當時研究左陣點樣可以拎到d包，因為佢無門打開。
原來係用呢個鏟「不」起個包，掉過去左邊果條坑度，
你再用夾夾個包落紙袋，第一次見呢種設計，幾得意
以前見既全部都係直接打開然後夾

9蚊港紙200g既朱古力，仲要係yogurt味，
已經好耐無見過咁平既朱古力

呢度埋單加埋都唔洗25蚊港紙，好抵！係香港，
剩係兩杯yogurt都25蚊
所以歐洲靠超市既話，洗費可以好低，
我果時exchange既生活費真係比想像中少好多
係去旅行先用得多錢。

買到轉插總算解決左燃眉之急，係房hea左陣叉下手機電後，
我就出去玩喇！

由酒店出發，係會經過呢條路，
有個未見過有火車經過既路口

古城遊記
由我旅館行去最近既「羅騰堡-西側雷達門 Rödertor Anlage」，
係7分鐘路程左右，其實感覺上無咁耐，
附近d屋仔都幾得意，望下望下就行完…見到城門啦！
呢個時候已經12點幾1點啦。

羅騰堡-西側雷達門 RÖDERTOR ANLAGE

其實我唔明點解叫西側，因為明明佢係係個城既東邊。

好得意啊！！ 點解城牆門都成個城堡門口咁，
勁得意 。

係有護城河係下面，不過係死水黎。

左邊係人行，右邊係車可以行既，不過人都行得既。

羅騰堡有7個城門，多數都有城塔，
不過基本上只有一個塔（就係上圖既Roedertor tower）係可以上去登頂（2歐入場費）。

入去黎呢度後，已經會見到城牆，
上面果排木板就係城牆範圍黎。

左邊係咪用黎貯物架咋，果度點行
右邊都唔係遊客行既，因為遊客行既唔會咁樣封閉住。

好型啊

聯想起長髮公主
係德國果然好易有童話故事既靈感

我見呢度有樓梯上城牆，決定上左先，
打算先一路沿城牆行下，望下個古城 。

Lmlm💗

留名！

留名！
上年去左中歐，你的遊記幫左我唔少，好有用，多謝你的真心分享！

感謝支持

感謝絲打 睇到有巴絲咁講會好有動力打落去

推一推

嚟緊去西南德，睇定取經

Hi 絲打
睇你個post先知你之前都去完exchange
我見你exchange 去左咁多個國家
想知你total洗費大約幾多
因為我黎緊2月頭都過去瑞士exchange 睇下預左筆錢夠唔夠

多謝支持

我旅費同生活費分開 旅費應該係 70000左右; 生活費應該都係70000
瑞士生活應該貴唔少

我以前去羅騰堡時仲未太興上網卡個D (我個時仲係PRINT 定D MAP去 )
好似真係有唔少人搞錯左另一個羅騰堡, 記得火車站個D特別有WARNING提你兩個羅騰堡有分別

咁搞笑 哎呀冇留意而家仲有冇呢個牌添

Btw 我覺得以前啲人去咁遠旅行真係好勁 資訊又少又要睇實體地圖 搵同訂酒店交通嗰啲全部都冇咁方便
我見好多歐洲人到而家都仲係呢種實體地圖玩法

羅騰堡城牆遊 （由西邊既 RÖDERTURM 城門出發）

羅騰堡既古城牆全長4公里，
圍繞住整個古城，自中世紀已經有。
點解呢個城特別有城牆呢？
因為羅騰堡當時算係個比較富裕既城市，亦係重心黎，
所以就需要建造城牆，禦防外敵入侵。

如果想行曬成個城牆，係可以用上起碼2小時或更多。
我就當然唔打算行咁耐，但我就無話想行幾耐，
行下行下再算 。
不過，其實如果你唔係有好多時間，建議唔好一黎就行城牆，
可以放後D，因為佢無關門時間，
但一黎就行既話，行下行下會用左好多時間，
搞到D會關門既景點去唔切，我呢日就去唔切市政廳塔頂，
好彩第二日有時間去埋佢 。

城牆上面無咩人，偶爾會有人迎面而來，
自己靜靜地行都幾舒服。

呢個城牆唔似克羅地亞Dubrovnik果個咁高可以俯視成個鎮，
佢係同大部分屋頂呈水平視線，所以多數都係睇人地d屋，
我就覺得幾得意既。

城牆上有好多名，係有份捐錢修復古城牆既人。

如果以睇景黎講，城牆並無邊個位既景觀靚到要特登上黎，
不過呢個角度可以水平咁睇下d屋頂，
觀察下呢度d屋既結構，我覺得幾有趣。

呢個是咪緊急出口黎

有d屋頂好殘，變曬色，其實佢地自己知唔知，
可能要自己行上城牆睇先知

呢個角度就可以好仔細睇到佢地屋頂既磚，
好得意，好似魚鱗

德國既小屋大部份都係山形頂，而且係好斜既山形，
因為呢度冬天可以好大雪，
所以屋頂要咁樣設計黎跣雪，
減少屋頂所承受既重量。
除左跣雪，當然仲有跣水，一路慢慢行一路睇，
見到佢地屋頂既底部全部都有一行引水既管，
用黎收集上面流落黎既水，咁就唔會落雨既時候，
下面不斷滴曬水咁樣啦。

留意下每個斜頂既底，都有個管裝水。

然後就有水管引返d水落去。
呢張相其實本來係想影低遠處廣場既高建築。

疊起曬，好型啊

城牆有d好細既窗口，相信係打杖用黎放槍用既。

有時會進入d塔底，所以會幽暗d（只係幾步路），
我經過過一個係有尿味

途中見到間好靚既小屋

GERLACHSCHMIEDE （格拉赫鐵匠鍛造屋）

超得意，感覺上入面會住左個聖誕老人咁 後來發現原來佢都係個景點黎，有d postcard係以佢做主角。呢個位置叫做Gerlachschmiede （格拉赫鐵匠鍛造屋）

城牆既屋頂：

就係用個磚果粒的去固定佢，
難怪古人係屋頂就咁就可以抽到塊瓦片上黎，
偷睇屋內情況

繼續睇d得意屋仔，呢個位排得好靚，有好規律。

好大個花園

有時會見到有d屋仔會有人坐係露台著住bikini曬太陽，
真係覺得佢勁寫意，仲睇緊書，簡直係度假生活 ，
唔知佢地係旅客定居民呢 ？
如果係旅客都選擇全個中上午都坐係屋仔度睇書咁慢活，
我真係好羨慕佢地有咁既時間同心態，
因為自問係個一有時間就想塞滿佢既旅客，
即使覺得係呢d環境度hea好爽，
都好少可真係會係旅行時hea大半日。
換句話講，我係個唔識度假既香港人。

出唔曬

好靚好似玩具

見到遠處既風力發電機。

最高果間屋，個頂好多好得意、鞏起既窗，
佢地有名堂，叫做虎眼窗，又真係幾似虎眼
btw，果間屋，其實就係住宿篇提過、
本來諗過住既果間國際青年旅社。

好多紅、白色既木骨屋

個光打落d樹度好靚。

呢個位真係feel到近景點，街上都特別多人。
其實呢度真係好近打咭位PLÖNLEIN。

我覺得去到呢頭，d景觀幾開揚，幾靚 。

見到有梯落去，但我未捨得落
btw，呢間屋仔係係城牆底下建既，
唔知上面d人經過會唔會成日eateat聲呢

好可愛，好似一條小村落。

d水泥好似係d木骨之間咇出黎咁，好得意。

留意下高d果間屋

我覺得佢好搞笑，因為佢個樣似想扮木骨屋，
但佢一睇就知仿製品黎。
佢好似係用鐵架整既「骨」，而且d骨凸曬出黎，
好似外置上去咁。

唔知想 jam人間屋jam幾耐既鴿。

呢排特別密封，無景睇

行行下

發現去到另一個城門，就要被逼落去，無得繼續行
於是我都落去啦

行城牆之旅突然就被整停左
不過都唔緊要，都夠喉既，
所以我都無再搵有咩路可以再上去行。
我覺得有時間既不妨行下，係幾有趣，
我係上面都影左唔少自己鐘意既相。

留名慢慢追
上年4月去左兩星期瑞士 好返再返去
Zurich-> Liechtenstein-> St.Moritz
行山行街 無敵冰湖景

St. Moritz -> Zermatt
3100 真正360全景都咁靚，Zermatt 教堂對面檔燒雞

Zermatt->Lausanne
對住日內瓦湖 坐係湖邊睇天鵝飲啤酒

Lausanne-> Grindelwald
住左4晚 可惜天氣一般 比個理由再去過
朝早起床出露台個景 日頭就搭火車周圍去

Grindelwald-> Lucerne
返入城市收拾心情 開始多一堆堆大陸人

Lucerne-> Zurich-> HK
不要再說了......

買左十五日pass, 住grindelwald 4 晚冇野做就搭返出bern
瑞士搭火車真係享受

我下個月會去德國munich果邊

中間有時間去4日瑞士 諗住住3晚grindelwald 加一晚zurich

想問瑞士pass係咪真係必買 抵過逐次買
想問埋grindelwald你幾日大概做過咩

支持

係呀...而家諗返都覺得自己好勁
當年出發前CHECK晒火車班次, PRINT 晒地圖出黎, 帶左成疊紙去旅行, 又真係去到
而家真係簡單好多, 又有APPS又有GOOGLE MAP

btw真係唔好去錯, 雖然都2019年應該唔會有人再錯啦掛

正呀巴打有幾個地方我未去 可以bookmark下次去了 仲有之前睇雪糕巴去鐵力士山同白朗峰 都好想去

睇你想做d咩同點搭法(仲有搭咩價位既車） 我果時計完數我個case就買pass無買half fare card咁抵
真係要list out 曬自己會搭邊班車 玩唔玩果d zipline 呀 cable car果d，全部加曬入去計
因為pass同hf card所得既折頭又有時唔同

不過我係1晚schaffhausen 2晚grindelwald 1晚zermatt 1晚zurich

Btw冬天好似無得行山/行得無咁方便，有d懷疑grindelwald 玩唔玩到三晚 呢層睇其他冬天去既巴打分享下

靚囉
仲有Dresden
德國最愛

如果有突發野發生應該好不安 無得即時check

張相 勁遠 我本來plan左去埋上圖個班堡 後尾因為太chur同想用d時間黎上埋rothenburg個塔就無去

我諗真係好多人去錯左, 所以先有呢D告示牌
其實當年我去德國係第一次去歐洲, 都遇到好多突發野...最常見都係火車delay, 一delay左接唔到下一班轉車就好驚, 但當時無咩事又解決到

都係嘅我依家用Google Map一search rothenburg唔打後面幾粒字就已經search到呢個rothenburg, 以前自己揾 望落個地圖見到個名啱就可能當左佢係， 就會去錯咗
巴打當年有冇打德國遊記

好似好多人都好鍾意dresden 我未去，不過柏林布拉格嗰啲我去過 可能都比較細機會會再經嗰頭

當時第一次去歐洲啦...好多野都唔識, 個行程排到有D地方超CHUR有D又超HEA
唔係玩得唔開心但覺得如果可以再PLAN一次會更好, 不過去過一次又唔係好想再返兜, 始終太多地方未去

德國遊記我都有寫過

我明 我初時見有D地方靚諗住一定可以stay幾日，點知原來半日就夠 又會錯估自己體能
我第一個中歐trip差D plan左3日CK，好彩資訊多 睇多D料問下Friend, 改返做一日 Bratislava 真係預左3日又係傻左，本來ff會有力每日搭幾粒鐘車去睇D洞 然後Budapest反而又太Chur

係咪又係死曬圖睇唔返

無死圖
我個時行程係住munich, 即日來回國皇湖
第二日即日來回鷹巢

好chur 巴打去得曬兩個湖？

國皇湖去得晒，但趕到仆街
好似朝早7, 8點就出門口
加埋delay個d野，回程返到munich好似成夜晚11點

大長征

推一推 追晒你之前d post 令我開始對黎緊個exchange 有番期待
p.s 本身有d homesick 同埋掛住屋企人同女朋友 一直心掛掛

Homesick一開頭會有，但玩到最後係會唔捨得走

事關之前去澳洲 去左頭一個星期已經有好勁homesick 但今次真係去exchange 我估會好好多
利申去瑞士 希望搵到朋友仔

寫過遊記 知道好煩 加油！！

好ON9
最尾係Berchtesgaden走時等左好耐都無火車, 個時又無上網個D可以CHECK
D德文廣播又聽唔明, 後尾有個超好心香港人走黎話我知頭先個廣播係話班車CANCEL左
最後搞左4, 5個鍾先返到去munich, 奉勸大家千其唔好玩即日來回國皇湖, 至少都stay Berchtesgaden

感謝支持
聽d另一半係香港所以要long d 既exchange朋友講 到左幾個星期後 慣左就ok
識多d朋友有伴玩下有得圍下爐 應該會無咁homesick
不過去到真係要把握機會瘋狂去旅行 exchange真係最開心既時光

火車一delay真係搞勁耐 就算等到有車 架車黎到都行下停下 仲要全場德文 d人行黎行去 得自己唔知發生咩事/有咩變動 真係慌到

感覺Berchtesgarten好值得住下 果帶幾靚同埋多景點 agger munich 國王湖真係太多車要搭同太耐 即日來回真係最盡去到salzburg好了

上回講到我行完成城牆，係呢個位落左黎。

落到去見到既，係一條大街
不過並唔係市中心，所以無咩人。
一條直路行過去，就會到打咭位PLÖNLEIN喇。

一路行過去，都覺得好靚，左右兩邊都係德式小屋。
可惜有時有d車係度，影響景觀。

上圖係頭先城牆落黎既Spitalturm，前面就係Siebersturm：

灰藍色既木骨屋，勁靚。

佢地都好似Amsterdam d屋咁，屋頂有個滑輪，方便吊重物上落間屋。

好可愛

SIEBERSTURM 城門

右邊紅色間屋仔有d似打咭位，不過並唔係果度。呢間紅色屋仔係google map上亦見唔到佢咩名堂。

轉身已經見唔到頭先城牆果邊了。好多車

穿過佢，就去到古城最核心一帶啦。

呢度屋似乎大d。

好彩色。不過有間野整緊，影響曬個景觀。
btw 羅騰堡都係四圍既店都有個好靚既招牌。

個正方形牌個招牌甩左個名，
又係好似被人mit走左張貼紙咁

呢幾間屋好靚，好得意。

上圖橙色牆身，其實就係打咭位見到果間屋仔！

PLÖNLEIN — “LITTLE SQUARE / FLAT SQUARE”
羅騰堡最經典影相位

到喇！比想像中少人好多，我以為呢個位會勁多人係度影相。

呢間屋仔好多人影佢，
但實際上佢係間酒店、餐廳定咩呢？
真係無從判斷
最靚既角度絕對唔係呢度，而係企遠d，
中間d既位置：

呢個角度，睇到曬呢間窄身、長長既橙色木架屋、
前面有個噴泉仔，左邊係Siebersturm城門，
右邊低d既就係Kobolzeller Turm門，
成個景象好豐富、好可愛 。

呢個位的確係好靚，中間呢間屋仔，
加埋左右兩座城塔，感覺好似特登設計過咁擺咁。
我呢個時候係1點幾，覺得有d逆光，
橙色屋仔正面影出黎會比較暗。上面既圖都係tune過既。
有時有d車會經過

企左d，唔會見到d欄杆係正前方，都唔錯

我係度set機影左超耐自拍，不過都無咩邊張好滿意，
唔少路人路過都會問洗唔洗幫你影，
都係遊客黎，不過睇完d相後，都係自己黎好d 。

呢度附近既街道都係好靚，例如屋仔右邊呢條路既色：

遠d睇返Plonlein，都係咁搶眼

上面黃色間屋幾得意，明明係油牆屋，但又有一半有d石磚咁

呢架車既出現，令我覺得呢個世界好假
我係咪玩緊玩具

從遠處用長d既焦距影過去，都唔錯

影完一萬張一樣既相後，就繼續行喇

上圖既右邊有條巷仔，係可以行到城邊睇風景，我就行埋過去啦。

呢度係會見到山景，有d葡萄園咁樣，
無咩好特別既野，

不過外國人似乎好鐘意，
有個人同屋企人講：It’s amazing right?
以Amazing黎形容好似誇張左d
佢地見到d好靚既景都好鐘意好平淡咁講呢句。

右邊個屋頂好高果間就係上面講果間國際青年旅舍，d窗仔真係好似望緊自己咁。

睇完呢度，因為手機真係就黎無電，
於是我打算返左陣旅館hea下叉下電，食下yogurt，
順便拎返個頭先一直叉緊既尿袋，
hea左一粒鐘左右又重新出發。

又見返呢個可愛城門

今次我就係呢個西側雷達門直接行入古城，唔上城牆。
發現呢個位入古城好適合，
沿路都好靚 。特別係下面呢個位

馬克斯塔 MARKUSTURM RÖDERBOGEN

痴線去到呢個城門位真係勁靚，真實仲靚
因為前面幾間屋顏色好童話，我影左好耐相 ，

我影到有架好樣衰既車泊係度阻住曬先走。

入去喇。

左邊有絛巷仔好靚

四圍都好靚，但正面先係重點！！！

好熱鬧

同colmar果個情況好似，最盡頭果間木骨屋係度發光

期間會經過呢間店 Diller Schneeballenträume，
見唔少之前黎過既人都會係度買個雪球

據說就係南德呢頭既名產黎，
不過見完全無人試完會話好味，個個都話太甜，
同埋食一啖就食唔到落去，我就唔敢買
不過唔貴既，一般兩、三歐一舊，
而我就一心想繼續搵下有無黑森林蛋糕。

左邊有間賣公仔既屋仔上面有隻識吹泡泡既熊仔公仔，
當時廣場仲有音樂會，係交響音演奏下，
見到咁童話既古城，加上識吹泡泡既熊仔，
成個景超歡樂，好正
不過唔知點解我影到隻熊仔既相

其實呢度就係廣場架啦！呢個廣場好熱鬧，我好鐘意熱鬧既廣場

ALTES RATHAUS 羅騰堡市政廳廣場

廣場四圍既建築都幾特別同靚，係個好既廣場
白色果座係遊客服務中心黎，好似好少旅客中心果橦野會咁靚。
右邊係一排山形屋，我聯想起ck。
呢d屋係高處望落去就會好可愛
所以一定要爬個塔睇。

果時用ig story個filter 拍左條片仔，不過D色怪曬。

左邊最大果座係市政廳 Rathaus，13世紀就已經存在，
而家佢都係好典型既德國市政廳樣，
佢座塔（下圖左邊白色果邊 Rathausturm (Town Hall Tower)）係可以登既，
真係好推薦上去，但我夏天黎5點就關閉左，
所以翌日我先上去。

FLEISCH- UND TANZHAUS (MEAT-AND DANCE HOUSE)

廣場其中一個角落呢兩座建築我都好鐘意
特別黑色果座仲有個凸出黎既窗台仔
佢地而家係藥房，地庫有當地藝術家既作品展覽，
而以前其實係賣肉同舞廳——高層舞廳，地舖就賣肉，

其實個Town Hall Tower 同廣場個旅客中心勁似樣

正面睇個Town Hall Tower 個山形頂原來有d一支支插出黎。

呢個時候睇呢兩間屋都好背光下。

廣場有樂團係度表演，超好氣氛。
好多位坐，我就無坐低，企係度欣賞就算。
係一個著得好Casual既樂團，學生居多。

其實前面果條街一路行就會落返去打咭位Plonplein，
因為都去過，於是我就行另一端。

呢度有間賣cake既店，狗衝入去
不過都係無黑森林蛋糕 ，
但我黎到點都要食個cake，就叫左個朱古力cake

好難食下
硬guakgua，海棉蛋糕位好粗糙，d朱古力又無乜味，
成個cake得d好假既甜味，feel到係個落大量糖既蛋糕。
因為食完會拎返比店員，廢時被人覺得好浪費，
於是好夾硬咁食左大部份

出返黎，繼續向右邊行，叫到幾間似乎好舊既木骨屋，覺得好靚 。

仲有d樹藤。

佢係間酒店黎。

由於見到果邊一直行都無咩特別，
似會去到d普通民居，於是出返廣場。

個樂團已經演奏完仲諗住出黎再欣賞多陣。

呢兩間屋果邊條街行過去有好重要既景點：
KÄTHE WOHLFAHRT總店 + 聖誕博物館

KÄTHE WOHLFAHRT總店 + 聖誕博物館

一見到已經好驚喜 ，
出面有架禮物車，勁cute
Käthe Wohlfahrt係德國一間好出名既聖誕裝飾公司，
年年都一定會係德國既聖誕市集度搞攤位。
本來我以為只有聖誕節先會有機會見識德國既聖誕市集既野，
但原來佢地全年都會有呢d分店係全德國各地開放（係法國Colmar果頭既Riquewihr都有），
當中羅騰堡呢間Käthe Wohlfahrt係總店黎
估唔到一個小小既鎮竟然會有總店。

呢間燈色屋仔上面係聖誕博物館（4歐入場費），
下面就係賣聖誕裝飾既精品店，其中有部分係有d好得意既展覽！
我勁鐘意呢度，覺得係必到既地方

呢間野比我想像出唔起眼，如果唔係有架車，
同埋事前research過，都會好易就skip左。

入去喇 一入去，已經覺得自己一野飛左去12月 ，
因為入面真係有超級濃厚既聖誕氣氛
下圖見到入面每一忽都有聖誕飾品，
d展櫃既裝修都係以木架屋做設計，
好似一個室內聖誕小鎮咁，好正

上圖既聖誕老人係假既。

入面有呢個展品，雖然唔知同聖誕有咩關係，但真係勁得意
佢地係識郁架
有2個日本妹一入黎見到就大叫：Kawaiiiiii！！

佢係好多公仔做緊d好白痴既動作
例如下圖呢兩隻野唔知做乜掉d傢俬落街 全部都係會旭既。

唔知點解要去露台gur木

影片版，係我之前upload ig story時影既：

再行入d就係博物館入口（藍色果度）同埋 聖誕精品店既入口 （右邊），
入面兩度都係唔可以影相既。

多數既人黎到都唔係上去，而係睇精品店。

下面呢幾張相好似未係精品店入面既範圍，所以都係仲可以影。

以上呢d全部都係係店入面買到既
真係超多款，亦唔止咁少！多到你睇唔曬。

而我就plan 左上去先既，雖然當時唔知有咩睇
只係想成個體驗完整d

入場無入場券，而係係收銀處度比錢換個硬幣去過個閘機，
所以無入場券飛尾做紀念。

入面唔影得相既，但當時一個人都無，
所以我有時會影幾張。
入面個氣氛同下層超級唔同，以藍色做主調，
有d金色咁，比較高雅，
下面就係好典型既紅、綠色聖誕feel。
我無諗過上到黎係無人，連管理員同CCTV 都唔見
全程得我同另一個女人。

其實呢度有咩睇呢？初頭入到去我以為中伏，
因為見到有馬糟同耶穌果d模型，
以為佢想講聖誕節既聖經故事呢d中學年年都聽到唔想再聽到既野
不過行多一兩間就發現，其實佢唔係一個聖誕歷史館（好彩），
而係講聖誕節周邊飾品演變歷史既博物館，
悶唔悶呢？
我覺得幾有趣既，佢由最初開始講，
講到近代，好多以前既裝飾都好搞野，我睇得幾enjoy。
上面都算大，唔係得一個圈，都有好幾間房咁，
如果你一隻字都唔睇可以好快行完，
但我會建議你睇曬，因為你黎到唔睇字一定會覺得好無聊好伏 ，
唔知睇緊乜，睇埋字既其實幾有意思。

下面係呢個館既劇透
你會見到最初果d可以好頹下，仲會掛d好奇怪既野上樹，
例如一d鹹魚咁款、鴕鳥、龜之類既公仔（下面全部手機相）：

仲有d好creepy

唔知點解日本人都關事

技術未精，於是人面會用相黎貼落去

呢d只係其中一d，而重點當然就唔係呢d野，
而係睇到個技術既進步，以前d裝飾既造法，
同埋例如係電燈發明後，又點樣影響到聖誕裝飾等，
我覺得呢d都幾有意思既。

當中最深刻係有關聖誕老人既故事，
睇完先知原來最初既聖誕老人形象係勁惡死，
因為相傳以前果個派禮物既人身邊總有個超惡死、
拎住籐條打細路既隨從，
所以初時既聖誕老人公仔照住佢地既混合版整出黎，
變成厭世樣，個樣簡直好似被人殺老竇咁，

後來先慢慢演變成今時今日勁慈祥既聖誕老人，
初頭好多代都係無表情或者黑面架

去到尾聲，就會見到聖誕咭既展覽，
發現好多商業化既野都係美國搞出黎
不過佢地又真係令到所有野靚好多、精美好多既。
例如下面呢「張」其實係聖誕咭黎！

仲有初頭既胡桃夾子係咁既，
因為初頭當時既人覺得夾胡桃呢d粗重功夫係要由d下等人做既，
所以個設計係咁，後來先慢慢演變成士兵、國王既樣：

我覺得睇完呢個展，再睇下面既精品店，會更加有意思，
更加覺得現代既聖誕飾品真係超精美，會更加讚嘆。

最後會有棵聖誕樹，可以比你掛上你寫既咭。

相信佢每幾日都會清一次，
因為上面全部寫既日子都係同一日/呢兩日。

睇完館再行店，先發現呢個店好大，
行極都未完，兜到迷宮咁 ，
入面真係有成千上萬款產品，掛飾、擺設、卡、波波等，
剩係星星都起碼百幾款，每件都好貴下，
多數都係起碼10歐一件，有d四、五十歐，
但就只係得一個鎖匙size咁細既掛飾，
如果你要成顆聖誕樹掛滿呢d裝飾，
睇黎起碼要洗成幾千蚊港紙啦
但佢地又真係超精美，
我都忍唔住買左幾樣野返去做紀念，
而d大陸人真係癲，拎住個籃係咁掃，
好似當個價錢唔係歐元係人民幣咁

入面唔影得相，加上好多職員，
我都無影相，係得呢個位似乎可以影：

每間屋仔入面都係唔同類型既精品！

其實真係好靚，睇得好開心，
你當博物館咁睇其實都夠開心！

我就買左一d立體聖誕咭，
可以做咭又可以做擺設
呢個8歐左右一張，我其實買左兩張，
不過另一張送左比男友，無影低
（其實我應該等聖誕先送 ）

外面係水晶雪球咁，雪人、門口同入面都有幾個層次

仲有呢個，其實呢個唔係聖誕市集專有既精品，
係手信店都有，五、六歐左右，係扣針黎，
其實我想要 pin，但呢款無，所以我就自己加左個鍊釘上去我塊板度

其實有d精品真係靚到好鬼想要，不過我睇中果件成50 歐
而且只係大過擦膠少少既精品，所以都係算啦

呢間野真係好好行，
行完真係覺得好似過左聖誕咁
之後我就重返現實世界啦
現實世界都係一個好童話既世界

有冇人同我一樣好鍾意食德國菜
好多人都話唔好食

有
但啲酸菜真係好酸

但係酸菜好好食啵

食幾啖還好 我上次食晒半碟酸到胃痛

我鐘意佢地d薯蓉 算唔算
不過酸菜我真係唔得 對我來講佢會搞到附近d食物都唔好味 一開波就liu走曬

酸嘅薯仔沙律都好正
利申好食得酸

會成件食唔到 我調返轉 超怕酸

係hintersee留左一晚

有無食snowball?
好撚難食，仆你個街d台灣仔blog仲寫到美食咁

本來plan左買，最後我無買到，因為見到幾個人話太甜， feel到好伏，諗諗下都係唔好為試而試就無買
睇黎都係個啱既決定
我竟然遇到無咁誇張既台妹blog

好似好靚

exchange緊 嚟緊有三個禮拜假 但係2月咁凍 都唔知去邊度玩好

去d有雪 雪景靚既地方
絲打暫時去左邊度玩

邊度都未去 一直喺芬蘭
嚟嘅時候多哈轉機join咗個city tour玩吓咁

噢咁應該一直都好多雪景睇
玩左北歐四國先？ 三weeks 去埋norway finland 北部都得

北歐諗住5，6月先玩 下個月去北部lapland 聖誕老人邨嗰啲
諗緊嚟緊嗰三個禮拜假去西歐 避吓寒

正呀真係把握機會去多啲北部 返嚟香港之後就好難有機會可以有時間去到咁北玩
其實我好想去挪威北部同芬蘭北部
但諗起一去北歐除咗去四國再加埋佢哋就好耐同好多錢 就遲遲都未出發

都可以嘅法國荷蘭比利時呢啲都唔算好季節性
德國都還好
不過西班牙意大利葡萄牙嗰啲我覺得一定要夏天去 最盡四月起 最起碼唔好好凍嘅時候去

反而想知絲打plan五六月先玩果d地方有冇特別原因

留grindelwald咁多日係因為要搏一日最好天氣上少女峰
結果3日4夜入面, 真係得第二日朝早好天氣, 同埋走果日
上山就最好朝早, 因為天氣最好, 同埋冇咁多人
例如上少女峰, 一早起身上網睇webcam同埋forecast先決定上唔上去

果幾日我上左少女峰, grindelwald first 吊橋行出去山谷
附近既 lauterbrunnen, wengen, interlaken 遊船河, 同埋坐係露台望住eiger hea
有一日就搭左個令鐘火車出返bern 行, zurich反而冇咩特別, bern多好多野睇

好同意grindelwald要朝早行山
我日日早上好天 3點開始多雲
我最鐘意望eiger

日落攤係露台望住佢慢慢變金色

我得兩晚 所以無時間hea咁耐
不過黃昏d山頂變曬橙紅色真係好型

從聖誕精品店出黎，已經五點幾，而家呢個位無咁背光了。

呢個時候頭先個樂團已經散曬，廣場變返一片「空曠」，果堆人係旅行團黎既。
因為想上市政廳塔頂，我就行埋去睇下有無啦，見到仲有梯上去！即刻睇睇

呢條梯又幾特別。其實行呢條梯我已經覺得有d chur
點知行完原來有個閘紅燈即係關左，無錯呀佢下面個梯開左，
但上到黎一樣入唔到場架，果時好失望，因為我好想上去，
然後我就決定聽朝如果有時間就黎上埋佢，
最多去少個古城（本來預早上去班堡）姐

於是我就碌返落去，再搵野行下。
我仲有個西城門既公園未去

呢條路（聖誕精品店果度）一路行到盡頭！

呢個城度度都好靚。

又一間灰藍色既木骨屋

CASTLE TOWER AND GATE 城牆

到啦

話說呢度有間有T-shirt workshop既店仔，
我見佢係d旅遊單張度都有宣傳。

呢個又係一個好可愛既城門。

呢度既賣點其實係有個觀景台可以睇到成個城

呢個時候呢個寧靜既地方充滿住頭先果幾個日本妹極大聲既笑聲同驚呼聲，因為佢地影緊女神相，
然後瘋狂地覺得影到好靚，所以好開心，
不過…就有d嘈

其實個城係好遠，我覺得幾神奇，
行落又唔覺呢度係同Plonlein（打咭位）果度咁遠，不過去到呢度望過去，好似對面海咁

用左定焦40mm 就影到呢個大細。

雖然好多山山草草，不過其實係度係完全唔舒服，
最主要係因為其實度呢度有一萬隻飛黎飛去既蚊，
不過還好既係呢度d「蚊」係唔咬人既，但就好滋擾
所以影完相我都盡快閃

返返黎啦

呢個時候就係晚餐時間啦，目的地係Zur Holl – Mittelalterliche Trinkstube

係呢兩間屋既左邊巷仔落

落到盡頭轉右就係啦

超推薦餐廳 ZUR HOLL – MITTELALTERLICHE TRINKSTUBE

呢間餐廳我必須多次強調，超級推薦！！！
比少少資料，佢Trip advisor上排係Rothenburg排第5

當時我6點鐘到，未full曬，我一入去，
店員就比左門口入面既雙人位比我，店員都極度nice
如果黎呢度晚餐，強列建議book定位，
因為我坐呢度就見到曬，如果兩三個人6點三、四後先黎既，
黎到都要寫低名，半粒鐘後先有位，
四、五個既話就睇店員心情
我見佢有時會叫佢地寫名，有時又會話full，
我見到有d五六個中國人佢會直接話無位
不過如果係香港、韓國人佢又會叫佢地留名

入面係樓底好矮既木骨屋，感覺真係勁warm，我好鐘意呢度個氣氛
見人講，呢間木屋有一千年歷史。

果邊仲正，但我呢個位影唔曬，又唔敢企係度對住佢地影，
總之我一入門口望過去，
簡直覺得好似去左人地屋企見到人地食緊飯咁，
勁有外國家庭飯枱feel

話說佢個 menu上面有6-7個dishes左右，
都係德國菜，薯蓉、豬、腸之類，
因為我想去紐倫堡先食腸，薯蓉前幾日食左未想食，
未諗到之際，店員已經黎左。
佢係個好nice既女人，我問佢有無特別recommend邊個，
佢話全部都好好味，所以視乎我想食肉定咩，
我就求其話想食肉，於是佢就推薦我食Ribs
咁我就去馬啦 另外要杯glass water。

黎到之後，第一下有d驚嚇，因為有咁多黑色
不過真係好香，仲送沙律，正
唔好睇佢好似好多黑色，其實呢個Ribs超級好味！！

我第一件事當然係liu走d黑色先，係我liu走緊佢地果時，
已經feel到呢隻豬一定好好味，因為見到佢d肉質超級軟，
我輕輕掂下塊皮都liu到d肉出黎
簡直bb咁嫩，而結果真係勁正，
我好少可以完整食曬一整排豬肋骨肉，但呢個d豬肉好嫩滑，
一篤支叉落去就同d骨完美分離 ，
再加埋佢既BBQ醬真係正到飛起，
一路食一路雙眼發光！！ ！
每個入黎經過我既都會望我食緊乜食到咁開心
我盡力用眼神話佢知呢個真係必叫
佢連沙律，竟然都只係13.5歐！！點解可以咁抵！！
我係香港比2百零蚊的話有時都只係食到好鞋又無味既豬咋！！
100蚊咁大排Ribs，
仲要世界級高質，不得了

所有野都係好好味！！如果你要叫我講缺點，唯一就係埋單、
等佢黎serve你可能要等好耐，因為佢地真係極度忙，
我叫埋單後，見佢經過我無限次都未收我錢
我見有d華人坐低未有人serve佢地既話會催d店員，
d店員就會忍唔住有d躁咁講：
i know i know please wait!!!
不過我又完全唔趕時間，只係驚我阻住佢地d位，
所以我就唔急、無催過佢，慢慢玩住手機等佢黎都無所謂，
所以佢地對我勁好
超級好笑容，仲要感覺上係好發自內心既，唔係機械式笑
總之你唔趕時間、唔催佢既話，呢間餐廳係完美

上返去廣場果頭，買埋紀念品：

之後我就返旅館抖啦。

翌日食完酒店早餐 （詳情睇酒店報告） ，
之後就出發去上市政廳塔頂啦

TOWN HALL TOWER 市政廳城塔攻頂
市政塔既開放時間每季唔同，準確時間請睇呢度

我夏天黎既時候就開 9:30-12:30; 13:00-17:00 。
冬天一般開到3PM，聖誕果期最夜，開到6-7PM都有！
入場費只需2歐！平到！！

入左琴日個閘後，就會見到其實如果有下面呢種梯行已經好好彩：

因為其實上塔頂既梯係咁！
係風車村上d風車頂果時果種爬住上既梯！

係上面呢種梯 x N條
轉到你傻先會上到頂，
仲要同d落黎既人讓黎讓去。
上到去，全世界都喘曬氣，後面果個強國男仔仲係度話：
「真r是苦了r！我今後再不會rr再爬塔rr啦rr！！！」
細路既戰鬥力真係弱

雖然辛苦，但見到呢個view就值啦！！

用40mm鏡慢慢探索下

琴日西城門果度

最鐘意既景除左有城鎮中心果度，
仲有下面呢個城門入黎果條直路

好似玩具

係當地一座我無理到佢既教堂，因為唔太吸引。

廣角景四圍cap

見到座塔個影子

除左廣場景係廣角d咁影好d之外，
我覺得其他位都係用定焦鏡效果仲好

影完相，我再行多個圈，就落黎啦。
其實呢度得單向行走，行完一個圈就可以直接落去，
但我想行多個 以下係落去既「門」，
係要面對個梯爬入去。

真似成個工程用既木梯咁
不過上面既景真係值得一睇。
呢個梯既右邊其實係個好似看更亭咁窄既位，
有個職員係度收錢（入場費2歐）同控制人流。

好不容易終於落返去，落去時見到下面個閘位排曬隊，
因為同一時間唔可以太多人係上面，
所以呢度滿左人就要一出先有一入。
好彩早黎，我係9點幾十點黎架，
之後仲要搭火車，所以唔可以係度逗留太耐，好彩唔洗等

黎返市中心，早上都幾多人。

之後我就返去拎行李，
check out時同屋主申報我整燒左佢個轉插，
佢試完後就知的確係燒左，
我都好唔好意思
我一插電佢就chap一聲有d火花，然後就無反應
不過屋主竟然話 it’s not a problem
之後仲多謝我既光臨 道別後，我就起程出發下一站喇！

前往羅騰堡既過程雖然多災多難，
不過黎到之後所有野都好完美 ，
遇到好既旅館主人、舒服既住宿、開心順利既遊覽經過、
完美既天氣，所有staff都超好笑容、勁親切，
仲有又平又好味既豬勒骨，所有野都好歡樂、好開心，
真係個完美既世界
今朝放棄去班堡，去埋市政廳上塔頂睇風景真係個啱既決定，
令成個行程完美無憾
羅騰堡一定會係個我最鍾意既地方之一！
極度推薦！！

下一站，德國紐倫堡（待續）

Rothenburg 貼完又好掛住

好靚

好天氣真係好重要

拜仁邦票資訊：德國 往返羅騰堡、紐倫堡、慕尼克、天鵝堡、國王湖、薩爾斯堡（奧地利）都可能用得著既拜仁邦票慳車費教學

呢篇，我會講講往返羅騰堡、紐倫堡、慕尼克、天鵝堡、國王湖、薩爾斯堡（奧地利）都可以用得著既拜仁邦票教學。關於拜仁邦票既資訊文其實網上詳盡到爆既blog係大把既，我呢度就希望只講d實際用既時候會關你事既重點。

標題入面所講既德國地方都係位於一個叫「巴伐利亞 (Bavaria)」既「邦(Federal State)」，簡易起見，你可以理解為佢係德國既其中一個區域，而呢個區域入面係有一種交通pass，可以比你任搭區內既大部分火車（德國國鐵 DB [Deutsche Bahn]）路線、地鐵、巴士等，仲有更重要既係佢仲係團體票(Group Ticket)，越多人同行就越平，佢就叫做「拜仁邦票」，別稱「拜揚邦票」、「巴伐利亞邦票」；就好似日本都有「關西JR PASS」、「四國JR PASS」等等，德國都有，佢仲要係2人或以上同行會平到跳舞果隻，拜仁邦票係遊覽德國時好大機會用到既Pass

因為德國國鐵既車票如果係買一兩粒鐘呢D中、長途路線既，閒閒地最平都19.99EU一程，呢個仲要多數係早鳥優惠價先會有，如果你即場買，30歐、40歐就走唔甩架啦，所以話就話係Group Ticket，但你一個人需要一日搭幾程的話，好可能都慳到錢架。今次我solo trip都買左兩日。

價錢
以下係一張可以係當日限時內無限次使用既Bayern Ticket既售價
（只設一日票；無3日票、5日票呢d玩法）：

1個人：25歐；平均每人：25歐
2個人：31歐；平均每人：16.5歐
3個人：37歐；平均每人：12.4歐
4個人：43歐；平均每人：11歐
5個人：49歐；平均每人：10歐

見唔見到！越多人越平架 ！！基本上2個人或以上同行既話，你只要係係Bavaria呢區入面要轉城市，好大機會都用得著呢張Pass，因為多數都會係起碼20歐一程，每人都已經可以慳3.5歐，仲要未計你係城市市內地鐵都可以用。

不過！！佢係有佢既限制既，唔係真係完全見車就上得！

限制！！必定要注意！
Bayern Ticket係有佢既限制，如果你無留意，用錯左，隨時會被當逃票，就要罰錢架啦。

時間限制：
佢唔係限12小時、18小時呢d鐘數，佢係限你幾點開始可以用。
如果你係星期一至五出發，你用呢張pass只可以係當日9:00am後先可以用佢黎搭車，翌日3:00am前就要落車，即係你一至星期五黎講，
以以下既火車班次做例子：

9am上車 11am落車 ：可以搭
11pm上車 翌日2am落車： 可以搭
8am上車 1pm落車 ：唔可以搭
11pm上車 翌日8am落車 ：唔可以搭

不過如果你係週末（星期六、日）或者當地公眾假期、8月15號、12月24號、12月31號，你就可以係當日00:00分開始已經可以用佢上車，直至翌日3:00am。即係以下既火車班次做例子：

9am上車 11am落車 ：可以搭
11pm上車 翌日2am落車： 可以搭
7am上車 1pm落車 ：可以搭
11pm上車 翌日8am落車 ：唔可以搭

如果你想搭d通宵既車去到翌日6am前先落車，你可以研究下Bayern Ticket Nacht，佢係晚間版既Bayern Ticket (23歐)。

Source：From Mon-Fri, your ticket is valid from 09:00 to 03:00 of the following day; on Sat, Sun and public holidays, it is valid from midnight to 03:00 of the following day. Please enter the surname and first name of all travellers before departure. (DB官網)

車廂限制：
只限坐2nd Class（二等艙），唔可以坐First Class。

車種限制：
搭巴士都可以用Bayern Ticket！Bavaria既城市市內巴士都搭得，而市際既巴士就視乎巴士公司，RVO、 SEV呢兩間公司既巴士大部分都搭得，而Flixbus呢d就當然唔包括啦。

火車方面，唔可以搭 IC, EC, ICE, D, RJ, TGV 呢類超高速車種，仲有通宵火車 (CNL, EN) 都唔可以。只可以搭RB, RE, IRE, ALX, S-Bahn, BOB (Bayerische Oberlandbahn), M (Meridian), 地鐵 (U-Bahn), 市內火車 (S-Bahn), 電車。

呢d乜野外星文黎？如果你去過日本，你就可以當係同特急、新幹線、快速急行呢類車種既種分別，分別就係速度同車廂設計等。點樣可以睇到你搭既係邊種呢？

如果你用DB或者Trainline，你會見到：

圈住既係 RE，即係Regional Trains，可以搭。

圈住見到，以上揀左既班次係搭ICE，千其唔好搭！

DB係咁：

Google Map就咁睇：

Source：The ticket allows up to 5 adults traveling together to use unlimited all regional trains in Bavaria for one day. It is valid on all regional trains in 2nd class.Regional trains are all trains with the designating letters RB, RE, IRE, ALX, S-Bahn, BOB (Bayerische Oberlandbahn), M (Meridian). Note: Use of high-speed and long-distance trains with the designating letters IC, EC, ICE, D, RJ, TGV and night trains (designating letters CNL, EN) is not allowed.Additionally the ticket allows the use of the underground trains (U-Bahn), suburban trains (S-Bahn), trams and public buses in Munich and other Bavarian cities and of almost all public regional bus services beyond Munich (RVO, SEV).(Munich Tourist Information)

路段限制
當然係係Bavaria呢個邦內既路線啦，詳細可睇：

出左區就未必包啦！不過區外都有例外會包既路線，例如果你由Munich往返Salzburg，你係可以用Bayern Ticket搭火車架，而由Salzburg來往國王湖既840號及接駁既841/ 842號巴士都係可以用Bayern Ticket搭（只可以係德國境內及Salzburg火車站上落車，其他奧地利境內既車站都唔可以上落車）！

下圖由DB官網cap出黎，呢個路線的確係有Bayern Ticket既選擇，不過如果早d買，以早鳥優惠係可以用19EUR就買到單程票既，比起1人Bayern Ticket再平6歐。而2人同行就算單程都一定係買Bayern Ticket抵。記住，呢段路一定係M類型火車既班次先可以搭，有d係EC RJ車種，係唔搭得架！下面睇下：

M類車種會咁，有Bayern Ticket揀：

EC / RJ車種：

如果你search果時唔肯定邊d班次可以用Bayern Ticket，都可以用呢招，揀左個ticket落下一步，睇下比錢方法，如有Bayern Ticket，就係可以用佢搭啦。

幾時需要買BAYERN TICKET？
如果你想問：我想去X同Y呢個城市，我呢日洗唔洗買Bayern Ticket？或者上DB（德國國鐵）官網，搵曬你要搭既班次，如果你全部同行者係一日入面要搭既（Bayern Ticket可以搭既）火車班次價錢加埋係貴過一張Bayern Ticket既話，咁你就需要買啦。

例如，二人同行咁搭以下呢班：

2個人搭呢程車就22歐 x 2 = 44歐，
貴過一張31歐既2人用Bayern Ticket，
而且呢個班次係星期四11點開出、RE車種、2nd Class，
咁你買Bayern Ticket就可以慳到13歐啦

1個人搭呢程車就22歐，平過一張25歐1人用既Bayern Ticket，
咁你就無必要買Bayern Ticket啦。
但如果你係Munich/Nuremberg都會係咁搭市內電車、地鐵等，
咁你買Bayern Ticket就可以任搭，
分分鐘全日總車費加埋都多過25歐既。

總括黎講，需唔需要買，自己搵班次，自己計數啊！！！

順帶一提，Bavaria最熱門既行程：
即日從Munich慕尼克 來回 天鵝堡，無論你幾多個人去，都值得買Bayern Ticket既。

一程單程從 Munich慕尼克 去最近天鵝堡既火車站 Fussen 富森最平都要22歐，

來回就已經要44歐一人，再加埋來往Fussen同天鵝堡下面既巴士站果程巴士（因為我次次都用邦票，唔知實際價錢，大約5-10歐來回啦），總正價全程係起碼50歐，而一張1人既Bayern Ticket只需要25歐，足足慳到起碼1半既車費，再諗下2,3,4,5人同行個價…所以你呢個行程係一定用得著Bayern Ticket！

BAYERN TICKET邊度買、點用？
Bayern Ticket係無必要預先上網買，不過你想既話係可以上DB官網自己買。你完全係可以去到車站既普通售票機買，方法我唔逐個step講啦，總之你係部機轉左英文版面，搵下pass, day ticket呢類選項，自然就會搵到 Bayern Ticket。

最最最重要係，當你買完張飛，
第一件事就要係張票上面寫上所有同行人既Passport上既英文全名，因為如果搭緊車，有查票員check 飛，佢就會用車票上既人名黎對住passport check架啦！
之後，你拎住佢就可以直接上車，唔洗再打咭、validate、預訂座位（除非你想）之類，
上到車就算架車好full，同行者都最好唔好坐太遠，
起碼應該要係同一車廂內，唔係既話職員就唔知點check你地張飛啦，
同一車廂起碼可以指黎指去話佢知你地一齊買左Bayern Ticket。

另外，你張票上既名係check飛果時唔一定全部都出現曬，
即係你d朋友如果早一兩個站落車走曬既話係無問題，
總之係車上面既你係持有張票就可以；
但如果你買左Bayern Ticket，
你唔可以同你車票上既同行者分開班次搭，一但係車上面，你就要同拎住張飛既果個人一齊搭，
唔可以check飛先黎話：我買左架，但我個拎住張飛果個fd未上車、落左車、係另一班車度etc。

等大家睇下張飛啦：

20蚊紙果度就係寫全名既位啦，最多5個名，
即係最多5個人可以share 1張用。

sorry 唔記得咗覆你 喺呢度外面用一陣手機就凍到自己熄咗 搞到啲通知無咗

我嚟緊會去Levi同埋Rovaniemi，希望北啲可以見到極光啦

我今次係第一次嚟歐洲，嚟之前覺得真係好貴，但嚟到覺得其實都係貴香港少少，有啲野仲平過香港

機票其實都係貴飛日本少少（早買），所以覺得其實可以再嚟 因為之前一直覺得嚟一次好貴，會覺得以後無咩機會咁
住方面可以搵平啲嘅Airbnb或者住青年旅舍，會平啲

意大利我都仲諗緊...因為我都覺得夏天靚好多
西班牙葡萄牙我反而覺得凍嘅時候去都可以，嗰邊無好似北歐呢度日照時間咁短，同埋我有朋友上禮拜去完，天色都好靚，啲相都好靚

我諗住5-6月先去北歐其他國家因為我諗住去行山露營，要夏天先開山

係呀 感覺果邊d超市買野仲平 家品都係 d生活態度裝飾野都好平 係出餐廳食野先貴少少 唔食餐廳野既話 當地洗費好少

可能因為西班牙果種風情 我自己感覺去暖d去match d 上次四月去覺得唔夠熱

行山露營 正呀 實影到好多靚相

琴日喺Helsinki忍唔住食咗碟16.9歐嘅乾炒牛河

如果自己煮其實真係可以洗少好多，不過我自己係好鍾意食外食嘅人 去旅行我成日好想食特別嘅餐廳

我對西班牙其實無咩期待 我依家有少少為去而去嘅感覺（因為嚟exchange想去多啲國家先去嗰種）所以真係無咩所謂
可能我過兩日search資料嘅時候就會對呢個地方多啲興趣

我唔知 其實我唔係好識影相㗎.... 不過我買咗部航拍，諗住嚟試下玩（要等暖啲 ）

依家先見到樓主你有exchange post 得閒追吓先

好高汁 留名支持
Book 左下年去歐洲，部分路線一樣

我去其他地方旅行就會食多d餐廳野 喺荷蘭就好少 通常自己煮，除非想去食日本放題 絲打咁快就想食亞洲嘢

西班牙係一個你唔會特別期待去 但係去完多數都會愛上左嘅地方 我同唔少人都係咁 本來差啲就略過佢
但係其實又講唔出有咩咁正 但係總之喺嗰度就覺得好正 同埋好多好嘢食

係呀不過全部都係講去旅行 冇講過自己住嗰度

感謝支持
Waa 而家一月已經plan定下年

Sorry i mean book 左假 咩都未睇，係諗定左會去德國，地方同樓豬你差不多

好掛住天仁茗茶

係其實我對好多國家都無咩興趣 不過嚟到唔四圍去吓又好似好曬咁 我其實真係幾想日日喺芬蘭過退休生活就算

睇下路線都好！！

搭嗲先 意大利真係咪鬼冬天去 前排去完對呢個國家好感直插

唔係掛 黎緊二月尾去
好驚日日陰天落雨

我嗰陣冇落雨 但陰天同好大霧
完全唔知去venice做乜

我會去五漁村同venice
如果陰天真係會無哂心情
明明睇人地遊記係勁靚

陰天大霧又多人 半啲都唔靚

但係佢咁鬼落之後去旅行唔順路

可以慢慢research 越睇會越想快d出發 book左幾月？

夏天去 連埋croatia 不過你5 6月已經有plan 應該無時間去（？）

我去venice 2次加加埋埋有4日左右
2日陰天雨粉 1日巨雨 得1日好天（但其實得半日玩 ）
好天個景真係差好遠 venice係我黎exchange之前既dream place, 我覺得我會再去 因為唔夠美滿 上次d相麻麻 天氣唔好又無搭gondola

Lm等睇去旅行去上癮

死啦我只係預左兩日係venice

真係撞彩咁撞 我fd去兩日都好天
不過佢...6月去
我2月嗰時去咗德國西部 天氣好陰 又冇特別野睇 去完之後勁唔鍾意德國 （不過今次去南部又好天就改觀晒 ）

Croatia我諗住下個月去埋 再諗吓點

我好懶㗎 唔知會唔會

感覺怪怪地

DAY 6 德國紐倫堡 — 一個重建既古城

紐倫堡呢個名話熟唔算好熟，
但又好似邊度聽過咁——
因為紐倫堡香腸就係呢度黎喇
對於紐倫堡呢個地方，其實如果你去左羅騰堡，
而且你唔係係聖誕節黎（睇佢個大聖誕市集），
你又時間緊逼，或者唔想一次過睇咁多古城，
想省略我呢個路線既其中一d古城，
我諗你大可以考慮省略佢（不過咁就變左要搭好耐車去下一個地方），
因為佢賣點相對上唔算好獨特：
古城無羅騰堡咁靚，因為呢個古城有唔少部分係重建出黎，
無咩古舊感；山上既堡又無海德堡既外型既咁壯觀。
不過，呢度又未至於無野做既，
我都係度搵到幾有趣既野做，
佢亦有佢值得一睇既地方——
佢既城堡有全世界最深既井同有個幾資訊性既高塔，
我覺得呢日hea得黎都幾有趣，有時間不妨黎行下。

不過如果你係去慕尼克，
發現plan左太多日係果度，
想係附近搵個地方即日來回咁去，
咁紐倫堡都係個唔錯既選擇黎，只要買邦票，
搭一個幾鐘火車就可以輕鬆黎到啦。

前住交通
由Rothenburg去Nuremberg搭火車 要 2個鐘多D，
去Munich 用邦票（唔可以搭ICE火車）就要1個鐘8個字左右。

一出火車站，就見到個又係同Basel 果d幾似既火車站。

講下紐倫堡一日（半日）遊既行程啦。路線就係好似下面咁，
順住A到H咁行（個B被H遮住左。）
A係車站、B係工匠廣場（Handwerkerhof）、C係紐倫堡城堡。
由A行去C大概20分鐘左右，由於途中係有幾個廣場同景點，
所以行下行下唔經唔覺就會到架啦。

工匠廣場（HANDWERKERHOF）
離開火車站就會見到呢個圓柱塔同城門，入面就係一個叫工匠廣場（Handwerkerhof）既地方。

工匹廣場係1971年開始有既，
佢既起源原來真係為左整個景點出黎，
唔係慢慢演變出黎既。
當地係一星期內就諗左呢個工匹廣場既idea，
而家入面有好多工匠店造唔同既工藝品，
例如玻璃畫、瓷藝品、木偶、金銀首飾、皮具等，
據說有呢個構思因為以前紐倫堡係個工藝城市，
當中有d係紐倫堡既傳統工藝。
呢度仲有d餐廳係賣當地特色菜。

唔單止個concept，呢度d小店都係一堆中世紀既屋仔外型，
姐係木骨屋，所以係幾有feel。

一入到去見到d好似城牆通道咁既建築，
下面仲有個counter，我差d以為呢d度要買飛。

呢度就係一群木骨屋，
如果未去羅騰堡、科爾馬果啲應該會覺得d屋仔好正，
否則就應該無咩太大感覺，因為呢度規模細好多。
不過，木骨屋點都係賞心悅目既，
睇多d都唔怕。

呢度d屋仔簡單得黎都有啲啲特色既，
呢度因為基本上係同一個色調，矮少啲，
所以好有鄉郊村落feel。

加上其中有d係餐廳黎，
你會見到有啲屋仔既煙囪真係噴緊煙，好有feel。

不過，我黎果時係星期日，d工匠店全部無開，
基本上呢度得餐廳有開，連紀念品店都無開啊！！
如果我係呢度有工藝品睇，
可能會對呢個城市加唔少分。

一路係度行都覺得呢度好鬼香，
因為d餐廳食物味係咁飄過黎，
我見啲人啲野食賣相都唔錯，
但因為plan左晚上先入一間好似唔錯既餐廳，所以就無坐底食。
但我就見呢度有賣紐倫堡香腸，
先3歐就有三條同一個包，一於試下。

要入去餐廳度買既，
餐廳叫Restaurant Bratwurstglöcklein im Handwerkerhof

呢間餐廳入面都好有feel，
諗起Rothenburg間超正餐廳，可能都係木骨屋，
個feel好似，特別warm。

入面無咩人，因為多數都坐出面，加上今日星期日，四圍都好冷清。

期間我見佢上果d菜好似好香咁，
仲用個幾得意既碟裝住，我無影低，上網搵左張圖：

仲見到d人可能聖誕或者平日晚上黎，好有feel：

到手啦

d腸真係幾正，就算係被呢d又無味又硬又乾既包夾住，
我都覺得成個腸包係幾惹味，
不過我竟然食食下跌左大半條腸
黎到呢度真係要食腸啊！

出去lu

其實呢個城市其他地方都係典型德國古城咁，只係多個堡係最高位。

待續

今日天氣又係好好

呢度好多人，好似因為有間野電視播緊世界盃。

雪糕店，咁曬食返杯是常識吧

mint & yoghurt
世上無yoghurt雪糕可以超越Riquewihr果杯

行下行下就到河啦，呢度有d古建築。

純粹幾鐘意佢凸出黎果個騎樓（成日都唔知應該叫佢乜好）。

行下行下就到左個大廣場，呢度超熱鬧，
以為有concert，原來係沙排賽。
原來d沙排賽係可以係個城市市中心搞既
係地方倒堆沙出黎，就係沙排場

NÜRNBERGER HAUPTMARKT

超好氣氛：

我都睇左陣，不過因為太矮，睇得好辛苦，
加上有d野遮住曬我剩係睇到半邊場，
所以睇睇下就繼續行

呢個廣場有座幾靚既噴泉，
叫做Schöner Brunnen，
下圖所見佢有幾支野，每隔一陣佢d水夠多就會倒出黎，
有d人就會係度等水洗下手涼下咁。

之後有個鬼妹就拎個樽出黎裝水啦，
因為好多歐洲既廣場水都係可以飲用既，
點知今次佢裝出黎既全部都係黃色既水
哇，睇黎洗完隻手都好烏糟，
之後個鬼妹見到個樽入面d水好似好疑惑，
竟然走過黎問我：你知唔知呢度d水飲唔飲得
大佬啊，咪玩啦！！一睇就覺得唔飲得啦

Church of Our Lady，因為對我黎講無咩特別，我都無行過去。

之後我繼續向城堡行。

又有個教堂。

遠處橙色頂果度係城堡範圍黎架，呢度係一直上斜行既。

望返下面，已經好遠了。

期間仲有d德國仔係度由上面玩滑板咁碌落去，
見到都覺得超快，佢真係唔識死咁，
超快之後落板，勁癲

紐倫堡城堡 Nürnberger Burg

到架啦咁睇真係幾唔覺邊度似城堡，
正確答案係左邊果度

呢度就係紐倫堡既城堡啦，比起海德堡，
佢真係好唔似。

但我覺得幾得意既，佢有d好raw既大石係度。

感覺同大自然融合左。

呢個咁搶眼既其實而家係Hostel黎，以前係城堡既一部份，
不過佢以前只係個放穀糧既地方，即係糧倉。
如果我住呢度，
我黎到呢個城市咪要成身行李咁爬上黎呢度住hostel……

一上到黎個城堡有d lost，因為唔多覺有個明顯既正門，
亦唔知洗唔洗買飛果d，不過好易就搵到地圖。

呢個城堡基本上大部份位置都係唔收錢既，
剩係d室內位置要入場票，
即係宮殿同聖堂（其實都唔知係咪真係宮黎，佢叫Palas with double chapel）、城堡博物館、塔同好深既水井，
佢地係分開收費既，我自己就覺得座塔同好深既水井比較值得睇，
所以剩係買左塔+水井既飛，以下係詳細收費。

中世紀城堡組合票（包含Palas with double chapel、城堡博物館、塔、水井）：
7歐

塔+水井：
3.5歐
*但最新資料話個塔整緊關左，而家剩係可以比3歐睇水井

Palas with double chapel +城堡博物館：
5.5歐

基本上呢度就係好多塔咁

個糧倉真係好大，睇黎真係好多糧

有家人係度玩cosplay

由城堡既右邊一路向左行就會到城堡博物館果頭。
呢度所見既塔，其實就係可以登頂果座啦。

呢度既建築四圍都會有d石頭彈出黎。

呢頭有個觀景台，不過並唔精彩。

繼續行，雖然話城堡，不過呢度d建築都係木骨屋黎，
唔係特別華麗，真係個低調既城堡。

上面仲有唔少工程

個城牆上面既紅色欄幾可愛。

右邊果間其實就係水井果度，入面個井大有來頭，
係全世界最深既井，有50深
呢個深度係比佢隔離座塔既高度長
呢個井既水源係舊時黎講太珍貴，
於是要起間屋去鎖住佢，當時仲有守衛駐守，
以防d平民上黎偷水飲
於是而家就有間屋啦。

呢度有勁多旅行團黎。

行行下就到售票處啦。

好多藤果座建築入面就係售票處，入面仲有片睇，
可以睇到呢座城堡由零開始既變遷，
我當時坐係度睇，睇到訓著左
就是釣住魚恰左陣

呢度就係附費區，
要買Palas & Double Chapel + 城堡博物館既票先可以進入。

我就無打算入啦，因為去得城堡多都知道入面會有乜睇，
都不外乎好多古時兵器、酷刑室果d。

我就剩係參觀呢兩度

入去

希望有機會再去 上次頹到主島行兩行就算

下年五月！應該會淨德國，自駕遊 睇完你遊記諗緊去國王湖嗰陣去埋 salzburg
想講雖然未必會搭火車但你share 嘅搭車資料解釋得好詳細好好呀

內陸機票咁平 有機有機

正呀 天氣應該不錯 仲要自駕 勁flexible
Salzburg幾多野玩
可能因為事前對佢太無期望 結果反差幾大 覺得好玩

好多謝你呀

紐倫堡城堡水井＋Sinwellturm 辛威爾塔

要參觀水井係要參加導賞團既，無得自由進入 ，
因為佢要有個導遊講解個水井同做示範，
而3.5歐係包埋個導賞團既，每30分鐘有一場，
佢會講完德文再講英文咁樣。

入面就係咁樣既，中間個井就係全世界最深既50米井，
牆果度仲有個模型。

開始後，佢就會講下個井既歷史，然後就示範。
首先佢會倒d水落個井，你會聽到5秒後先有佢落到底既水聲，
比你感受下佢有幾深 。
再之後，佢就會將一個有蠟燭既杯運落去，
一路落你係頭先牆上面果度既mon可以睇到下面有個cam一直影住佢，
你都可以從呢個角度望到佢一落都未到底。

佢身後既screen係展示緊個蠟燭既情況。

落到近底部。

上返黎啦。

個職員不斷會叫我地小心個人物品，
因為跌左落去就無可能拾得返 。
不過其實幾年後可年會拾得返既，
因為佢地每幾年會做下清洗，
係下面拾到既物品會放埋係度展出。

果堆人圍住果度就係d展品啦，
係幾年前清洗果時清出黎既失物，
有銀包、小朋友拎住玩既玩具等等
全部都黃曬
如果呢幾年再落去清理既，應該會有手機？

睇完個示範，再望呢度既感覺又唔同左。
個導賞團都幾有趣，值得一睇，
上面所有同個井有關既歷史都係睇完個團先知。

之後就去睇個塔啦，我不嬲都係d古城有高位就要爬上去睇下既人

呢度一個職員都無

呢座高塔曾經有唔少用途：
倉庫、藏寶閣、監獄
關d犯係高塔入面，都幾絕

又係長命梯，
不過今朝先受訓完（爬完羅騰堡個塔），
呢個當然難唔到我啦。
事寫上呢個好爬過果座太多啦，起碼是正常樓梯先。

呢個位就好睇過下面個平台好多啦。

紐倫堡雖然有好耐既歷史，
但其實佢算係一個幾「新」既古城，
因為係二戰時期佢係納粹黨既重要集中地，
自然被盟軍針對住黎轟炸，
於是二戰後整個城市嚴重損毀，
現今見到既「古城」大部份都係重建而成。
所以其實細心d睇，
會見到呢個城市除左仲留住本來既結構同基本既山型建築形狀之外，
其實好多小屋外貌都失去真正古建築會有既精美裝飾同點綴，
比較簡約同現代化。
因此我上面就話佢唔算係個特別靚既古城。

呢個塔唔係單單一個觀光塔，
上面仲每個窗都有張相，
d相就係係二戰後，有人係塔上相應既窗影既市容，
你會見到個城市大部份當時都被炸到爛曬 ，
教堂、屋同城堡呢頭都係好多頹垣敗瓦
（真係好似雷霆救兵入面炸小鎮果幕咁炸法），
基本上城個紐倫堡無乜邊度係完好無缺，
所以今時今日見到既紐倫堡，
都係二戰後因為想保留古城原貌，
同時又要迎合現代生活既需要而重新建造既 ，
個城市結構上基本上一樣，
但d屋仔就未必會做返之前果d中世紀木骨屋，
而係比較簡約既外牆。
睇返舊相（有d角度仲有戰前影既相），
以前成個城都有好多木骨屋，如果當時無被炸到爛曬，
相信都會係個好可愛既城市，
呢度街上有時仲會遇到既一、兩間木骨屋，
好可能真係避過轟炸既古跡黎架 ！

城牆內外既屋都幾唔同。

碩果僅存既木架屋，
果間屋都有名堂，
佢係杜勒之家 Albrecht-Dürer-Haus ，
杜勒係德國最具代表性、文藝復興時期最偉大既畫家。

歐洲古城幾時都係修輯緊。

望返去hostel果度

呢度仲有條梯，不過上面無得上既。塔黎講，呢度真係幾闊落。

落返黎後，城堡行程就完啦，落返去行下個城先。

一路再向城堡既左方行，就會到另一個廣場。
呢個廣場我覺得靚過主廣場

PLATZ AM TIERGÄRTNERTOR (TIERGÄRTNERTOR SQUARE)

其實呢度幾正，比主廣場少人，
但又未至於無人，四圍又多木屋。
不過呢個時候逆光太勁，
我咩好相都影唔到
一係勁大對比

頭先塔上見到既杜勒之家就係呢個廣場入面啦。

係度坐下幾正既，背住城堡既廣場。

繼續行。而家基本上係D果度，去緊E，
E係一個被譽為紐倫堡最美街景既地方。

一路行，呢頭好似比較多木骨屋，
呢間成個雙面人咁

傳說中最美街道就係呢頭，不過我仲搵緊

WEISSGERBERGASSE

主角相信就係呢幾間屋啦，
不過我當時睇又覺得無咩特別，
因為附近d屋太普通啦，成條街唔算好壯觀。
不過呢幾間屋係幾靚既，
要feel到條街靚，係要就下角度既。

呢條街叫做Weißgerbergasse，
從街既盡頭（近橋果邊）影過去就見到呢個景。
現實睇其實真係覺得無咩野，不過睇相又覺得係幾可愛

睇返覺得隔離幾間半木骨屋都相當可愛

睇完呢個景，繼續行啦。
其實本來plan左去F點，即係今晚晚餐既地方。
點知一搵發現原來佢星期日唔開
嗚哇早知今日下晝就係工匠廣場食野啦！
於是我就唔理啦，繼續沿住向G行，
再行返去火車站。

MAXBRÜCKE 一帶

G係河景、橋景黎，不過唔知呢個時間d光既問題定點，
我去到又覺得唔太靚，d相靚過真實 。

呢度d水印象中感覺好污濁

有幾座橋。

d吊臂阻住曬

呢個位既景幾優美既。
路過可以黎望下，不過並唔係咩精彩野。

呢個時候係星期日既5點幾，成條街真係無乜人

下面呢條本來係H&M街黎，
正常會好熱鬧，但因為星期日，四圍既店都關曬，無乜生氣。

遠處見到工匠廣場座塔啦，即係就到火車站了。
因為想趕火車去慕尼克settle down，
我索性唔搵餐廳，買d外賣上車食算。又慳返筆

火車站入面都有腸仔食
於是我買左沙律同紐倫堡香腸，
再買d磁石、postcard就上車去Munich啦

下一站：德國慕尼克、天鵝堡

不過要再做下research，去天鵝堡同埋國王湖嗰陣應該會住附近，唔會喺munich 出發
希望天氣好

想去你講嗰個惡作劇宮hahahaha

主要係冇假 可能考晒試先一次過

住fussen berchtesgaden 點頭仲正 舒服

果個好玩 同好特別 其他地方無

推 今晚天鵝堡

重遊德國新天鵝堡 NEUSCHWANSTEIN — 世上最美城堡之一

德國既新天鵝堡（Neuschwanstein）都可以話係黎到德國必去既景點，
我都去左兩次，但我其實唔係因為太精彩所以想去多次，
只係第一次去天氣差又整緊橋，靚相都唔多張，
今次順路就去多轉啦，結果好成功
天氣好好！至於值唔值得去呢 ，
我覺得係值得架，真係我覺得佢真係設計得好靚，
周邊都幾靚幾舒服 今日都玩得好開心。

新天鵝堡位於德國南部既巴伐利亞邦，
通常黎既話都會住慕尼克，
以慕尼克做落腳點，早上出發，即日來回呢度。
不過，天鵝堡其實唔算好近慕尼克，
從慕尼克去最近天鵝堡既火車站富森（Fussen）需要2小時，
之後仲要再搭3個字左右巴士到新天鵝堡既巴士站，
所以都有人係直接住富森既，
我自己就覺得Munich即日來回都夠時間玩。

交通 資訊
因為2小時既車程都已經係市際transit咁長程，
車費自然唔會平，單程都起碼20歐單程，來回就40歐以上，
所以無論你一個或幾多個人黎都好，
都一定係買每人最貴先25歐既交通pass 拜仁邦票最抵，
越多人同行仲越平，而佢除左火車，
仲包埋來往天鵝堡巴士站同富森火車站既巴士車費（來回價值5歐左右），
你返返慕尼克亦可以用佢黎搭市內既地鐵、電車等。
不過由天鵝堡山腳搭上天鵝堡果度果班巴士就唔包既，
但果程來回加埋都係3歐姐。
以下係交通詳情：

因為邦票係Weekday只能係早上9點之後用，
而我又唔趕時間，所以我當日就搭左9:53分從Munich站開出、
一程過就搭到富森既班次，夏天班次睇黎密d同方便d，
因為我而家係打遊記時既10月search d時間表無我呢個班次，
多數都起碼要轉一次車，可見期期既班次都唔同，
所以大家務必要自己上DB睇清楚班次同時間。

當日交通：
09:53 Munich 上火車 ->
11:55 Fussen 到站 (2HR）->
一落火車就有巴士 搭78號或73號巴士，15分鐘，
係Hohenschwangau Neuschwanstein站落車
12:15 Hohenschwangau Neuschwanstein 到站

來回一樣玩法，確實時間就睇返google/DB班次表
（因為期期唔同，列曬出黎無咩意思），
巴士方面，去程基本上係同d火車接住駁，
好順既，回程想好預d既話，
到左天鵝堡站影低巴士站個回程時間表就得，
我回程都係Google火車班次再睇返半個鐘前有咩巴士班次，
就係果個時間去等車。
以下係我果時巴士既回程班次參考，
等大家有個概念d車既時間係點。

搭78號或73號巴士回程：
14:40、14:41、15:36、15:47、16:30、16:40、17:44、17:50、18:15、18:44、18:50、19:30、19:35。
基本上計返火車尾班車既話，最遲17:50就好搭車返去啦，
唔係就好易miss尾班火車。

我記得我12點幾去到，四圍影左好耐相，
但期間無入餐廳坐低食野，最後玩到3點半左右就搭巴士走。
我係無進入新天鵝堡既，
入去參觀既就要預多1個鐘左右，而我兩次都無入去，
因為我剩係為左個城堡外表而黎既，
而我又已經睇過幾個歐洲奢華既皇宮，
都睇到無曬感覺，就覺得無咩必要入去。
不過如果你無睇過歐洲奢華皇宮，想知天鵝堡入面係點既，
可以search下相再決定去唔去，睇相係幾靚既，
入埋去睇會令成個行程更完整，相信值得睇下。
但注意如果你係夏天呢個旺季黎，又想入去參觀，
記住要上網預約！唔係既一黎你要排隊買，
二黎你買到都可能係要等幾粒鐘後先入到場，
分分鐘多人到你驚。
雖然我當時無入去，但而家都整理埋參觀既資訊啦。

入內參觀 預約資訊
預約網址：

2018年10月官網票價表：

- 參觀天鵝堡係要跟導賞團入既，過程40-50分鐘。
- 成人 13歐；學生12歐，以官網為準。
- 預約要每張加1.8歐手續費，取票時比錢，但要留信用咭資料訂，以防甩底會
- 可以改期，但視乎仲有無位剩。
- 可以取消，但要開場前2小時之前申請，否則會收手續費。
- 遲到就無架啦，你最遲要係你揀既場次開場前既1.5小時前黎拎飛，即係如果你book 睇12點，你10點30就要到達。
- 如果你聽日去，而家先發現可以預約既，就太遲啦，因為起碼要係2日前既3點前完成預約（eg 20號去就要18號3PM前完成預約）。
- 你試用下佢張form揀下日子就睇到你大概可以理解為佢2個半月前開始可以book，建議最好起碼1個月前預約，最後有無位都係要等佢覆實你先知，因為你填既日子同時間只係你理想既時間。
- 太遲/已被人預約曬點算呢？你可以即場買，但夏天好可能要排隊，或排到你都只能買幾個鐘後既場次。所以如果想確保入到場，就要早d，weekday最好9點前出發，因為個個都用邦票黎，你搭9點後既車黎到實排好耐隊，所以你可以考慮前一晚住定富森先，或者用邦票搭9點前（e.g. 8:53am）既班次，並補買一張9點前路段（8:32-9:00am）車程既單程車票，應該都係一兩個站姐唔會太貴，咁就唔洗好似逃票咁，又可以比更多人早d到達城堡啦。

遊記
呢日早上，係酒店附近買完早餐，我就上火車啦 。
呢程火車其實真係幾full，記得第一次我一行三人咁搭呢程火車，
行左好多車廂先搵到位坐，仲要係打散咁坐，
今次因為得我一個，係易搵位d既，
但真係好多人，無乜空位。

搭火車期間，
附近仲有個強國男人間唔中就係度「kwaaaak!!!」咁唔知咳痰定乜
次次全車都會勁詫異咁望過去，
或者勁厭惡咁同旅伴對望 ，
過多幾次後，隔離班意大利人直頭係度扮左幾下咁恥笑佢，
強國人又7出國際了

落車後，見到巴士已經係度ready，
基本上成大條火車d人落車都一定係搭呢兩條路線既巴士，
咁你可以預想到架巴士會有幾咁full，
手腳慢d都可能會上唔到車，所以建議大家唔好慢慢係度影相，
快手搵巴士隊尾排隊上車好過。

三個字左右，到站啦！
其實我落車果下好灰，因為我見到個天係咁：

大家見唔見到個堡，就係座山既左邊。
但重點唔係呢度，重點係勁厚雲 ！
只係好過我上次黎少少，但無陽光 ！
我真係心諗點解我要係同一個天氣同時段黎呢個天鵝堡兩次
但當我望去天空既另一邊：

哇咁好天！
呢個時間緊係孔明上身，睇下風向啦，
發現果堆烏雲係離開緊，d薄雲係向緊天鵝堡去！！ 所以我就決定唔好咁早狗衝上去，一於係山腳呢頭hea下先

真係超厚雲，直頭係要落雨咁既樣。但另一邊就另一個世界：

其實我係見天氣報告話多雲時晴，我先黎照黎搏下。
上圖係舊天鵝堡，別稱高天鵝堡，
其實係呢四既另一個景點，係呢頭都一定會見到佢，
但大家有眼睇，佢外表比起新果個真係完全唔吸引，
絕大部分人黎到都會skip左佢
真係Your face, your fate.

呢個城堡好普通，如果呢頭只有佢，
絕對唔會吸引到咁多遊客黎到呢度。
所以新天鵝堡都起碼有令佢有多d曝光既機會既

SCHLOSS HOHENSCHWANGAU 舊天鵝堡

高天鵝堡雖然而家被人無視，
但其實當年佢係12世紀建成果時係好出位，
經常成為古詩既主角架。

咁睇好似玩具。如果有興趣去埋入面參觀，
係可以買新+舊天鵝堡既套票架。價錢都係上面個表度。

除左高天鵝堡，呢頭仲有個湖，係度坐下都幾舒服。
咁啱而家呢邊藍天，所以我覺得好靚，
因為只要好天，所有大自然境都會變到好靚，
同上次黎真係差好遠 ！

ALPSEE 阿爾卑斯湖

呢個位係果條路度影相應該幾好feel，
不過得我自己無人幫我影就不了啦。

我就係度坐左好耐。

下圖係2016年黎，天氣唔太好果時，
其實湖呢d天氣唔算太差，都仲有少少藍色同光：

再post幾張兩年前影呢頭既相，
因為今年黎呢堆建築好多都整緊。

呢頭d屋仔係幾靚，全部都好有迪士尼feel，
但我今年黎就好多都裝修緊，遮曬。

返返黎2018年先：

沿住湖邊行，有個位影到鏡咁

望返過去，藍天勢力越黎越強啦！

上圖雖然好細，但大家可以留意下d樹下面中間既位，
有一隻大天鵝同一行天鵝bb一直線咁遊緊去岸邊，
超得意，好似故事書見到既畫面，
對住呢d湖真係難怪會作到醜小鴨呢d故事出黎。

因為有人餵包，引曬d鴨同鵝黎。

d鴨終於走人

天鵝bb真係灰色，比起鴨bb係頹d，但好多毛毛好得意！

大patpat

好得意啊！

我睇鴨真係睇左好耐，而家望過去個堡…

！！無曬雲！！而家緊係夠鐘上去睇啦！！！

嗚哇無曬d厚雲真係靚勁多

因為天鵝堡係係半山既，所以要搵方法上山。
上天鵝堡係可以搭巴士、搭馬車或者行上去，
我次次都係搭巴士既，來回先3歐，
反而如果你搭馬車上去，再單程搭巴士落返黎，
果程就貴d，我唔記得幾多，2-2.5歐左右啦。

等巴士，班次唔算好疏既，感覺上係十分鐘左右一班。

等車位置係望到高天鵝堡既呢個位。

呢張就係車票，張車票係進入條隊度會經過既售票亭度買，
上落山都要用，唔好上左車就掉啊。

Push

新天鵝堡 Schloß Neuschwanstein

上車十零分鐘左右啦，一落就會見到兩條路，左邊係去天鵝堡門口，向前行就係去瑪莉安橋Marienbrücke，係睇天鵝堡必去既觀景位置。

目標好明確，當然係去瑪莉安橋Marienbrücke啦。

要行d斜路，但轉幾個彎姐，都輕鬆。

之後就會見到…要排隊
都正常既，條橋企太多人容乜易爆

一路等一路好期待，呢個隊既盡頭就係橋口啦
等左唔耐既，5-10分鐘左右啦…到我啦

瑪莉安橋 MARIENBRÜCKE

終於睇到啦，
我2016年黎果時條橋整緊…我無得睇呢個景啊！！

一座聳立係山谷中小山丘上既城堡，
座城堡真係好有公主feel

又係影一萬張一樣既相既時候：

嗚哇，設計師真係好勁，點諗到呢d咁童話既設計。

另一邊就有d山睇下，d樹好靚。

呢個時候，見橋既盡頭仲有山路行，
係行上上d既位置睇既，但d路就無頭先鋪得咁靚，
係d山黎，而且比較窄，唔小心就gg，
我得一個人無照應，而且唔知要行幾耐，爭扎左陣，
但見一場黎到，我都決定住住前面對台灣情侶行 ，
但行行下前面對台灣情侶竟然折返 ，
搞到我士氣大挫
不過好彩前面仲有個好明顯都唔係行山友既女人，
一路行佢又問回頭既人洗唔洗行好耐，
見到d人話唔耐，都比左d信心我完成。

左邊一失足就飛落去架啦，所以我行得都好小心，
千其唔好一路玩手機一路行。

就係呢個洞，可以係樹叢間睇個堡，
好多人係度影d ig feel打咭相，
仲有個人係崖邊踎低咁影完起身果下差錯腳，
真係如果佢失多d平衡就可能飛落去，
我睇見都勁驚，所以完全唔敢行太邊，
影幾下相就算。

其實我又唔太覺得呢個位同下面橋影有咩大分別，
只係高少少，不過始終唔係果d超靚postcard果d位

我睇完呢個位既結論係，呢個位睇景就無咩特別，
唔係想係度影自己同個堡既全身相既話，
就唔洗特登行上黎，
不過想影張全身就要上黎啦，
因為下面橋果度窄到影唔到全身相既。

睇完呢座橋望過去既景，我今日已經好滿足，
因為補shot得好成功
之後就去埋城堡果度，其實去城堡反而無野影，
因為個堡咁大，你咁近反而無咩野睇到。

出返去中心點（巴士站），路過好多靚既高樹。

去天鵝堡門口由頭先落車個位行去要行五到十分鐘左右。
book 左時間入去參觀既，就唔好預咁忟啦。

途中會經過一個位睇到好廣闊既風景。

上面呢個係Schwansee

左邊大d既係頭先個Alpsee

佢地被舊堡座山隔住，我聯想起瑞士既Interlaken

呢個位都睇到個新堡。

當然要就下角度啦

始終有樹遮住

個露台好得意，好似豬鼻

其實我行到黎先發現佢正面係整緊，
好彩頭先橋果度望過去唔細心d睇都唔覺
唔係既又要再黎啦

正門係咁既（兩年前既相）

行埋呢度其實我都玩夠，所以落山了
落山就係返落車果度等車，呢度因為山路窄，
只能單向行車，有車上緊就唔落得，
有車落緊就唔上得，所以頭尾都有交通燈。

個天清到假既咁

一路行都一路望住個堡，唔捨得

返到富森其實我如果之後無野做係夠時間比我係度行個鎮，
不過因為我要返Munich去間MediaMarkt / Saturn 買轉插，
所以唔可以太遲，唔係關左門就GG，
唯有搭最早既火車返去，行間手信店就算。
不過呢個手信店我搵到寶物

係我係Colmar, Rothenburg, Nuremberg都錯過左，
以為之後過左木骨屋既城市就會買唔到，
但竟然係 Fussen 遇到既德國木骨屋型燭台！
呢間火車站手信店既款式雖然唔夠果幾個城市既多，
但都夠我搵到個鐘意既

我本來預左幾百蚊買個返去做裝飾，所以見到36.95歐，
諗都唔諗到買左了 好彩無打爛
關曬燈入面放蠟燭一定好靚

另外下面兩個係我上次黎買既磁石，
所以今次就無買磁石

勁靚！

仲有上次買既Postcard，絕對係天鵝堡最靚既相，
可能無得有再靚既相。

呢篇真係好長，剩係紀念品都貼咁耐

Munich既酒店推薦下篇再講

push

終於的起心肝將之前D歐遊系列同資訊整理到目錄咁，
好似會易d揾返D post，
有興趣睇/會去歐遊想揾野參考下可以去個blog睇下

天鵝堡真係好靚

正呀真係
上次黎條橋整緊 無呢個角度

瑞士一日三餐要駛幾多錢吖？

豐斂由人
但你預入餐廳可能每次25CHF以上一人，
勁得係街見menu, pasta好似都22CHF起
如果超市頹食可以10CHF以下解決既，
早餐都係睇你買咩
我就超市croissant CHF2都得。

我係瑞士只係入左三次餐廳 （一個人）
一次33CHF左右 （瑞士火鍋 加左料）
一次好似16CHF （食Raclette）
一次20CHF左右（甜品黎 食左好多件）
全部無加野飲

睇下有冇巴打更正/補充

新天鵝堡
真心入唔入去都無所謂 外面都夠屌打

洗咪俾貼士

同意
真係完全只係為左佢外面黎睇

我瑞士無比 歐洲基本上唔係必要，
見好多話個標價其實包埋D服務費果D
不過通常歐洲想比既話見人講都係自願10%左右，
我多數係找錢唔拎D cents 就算

【資訊】獨遊瑞法德奧 酒店報告
德國慕尼克 MUNICH, GERMANY — HOTEL DOLOMIT 白雲石飯店

今個歐遊trip有唔少值得推薦既單人房，
繼上次推薦左羅騰堡果兩間後，今次黎到Munich都好彩住到好酒店房
不過不過，想book呢間酒店既話，有樣重要野要注意既，
佢有新房舊房，個體驗差好遠架 ，
風險要自行評估哈哈。
呢篇會報告下呢幾晚既住宿體驗～

事先聲名，其實今晚我係呢間Hotel Dolomit住到好既房，
係有好彩既成份，因為抽到新裝修後既房！

（Agoda上既雙人房相）
實際上的確係上圖咁，現送上我既手機劣影，展示返我間單人房

真係好闊！！好乾淨！！！
但我係上面都話，你唔擔保book到新房架！
事關我本來揀酒店時，就見佢幾平
（單人房35.5歐（300HKD）/晚，以我當時既option黎講已經算平），
但睇當時Agoda評價就feel到陣伏味
（當時只有6.4/10左右，宜家半年後已經升到7.8/10），
睇D人既comment內容，見到好兩極既評價——
有人比唔合格話好細好殘舊 ” smelly, dark and old.”，
但又有人比10分話好新淨好企理好完美，
睇多啲就揾到原因了，呢間酒店其實逐步裝修緊，
你住到新房，就會好滿意；你住到未裝修既舊房，就應該會好唔滿意
至於佢裝曬修未呢？我唔知，
但你可以睇下最新comment既人係讚定彈多，就會估到

（Agoda上既雙人房相，單人房既電視位都係咁）

我當時就見單人房型既comment多數都好高分，
就估到單人房型應該係多數裝修曬，
加上如果我揀其他酒店，每晚係要比多百幾二百蚊，
兩晚就3-400蚊左右啦，所以我就take左risk，
試下book下睇下最後會得到咩房，
最後check in時，staff話恭喜我，
因為佢地安排左新裝修既房比我，即時勁開心

入到房，感覺仲正過我預期既，
呢間房呢個價我絕對係覺得完美
如果全間酒店都係咁我就100%推薦！
但而加想黎住既，就要自行衡量下抽到伏房既風險～
想知舊房係點，可以上trip advisor睇d 人post既最真實相片，
我睇木地板既就係新房，地毯（紫色、橙啡色既）就係舊房，
舊果啲有啲相真係幾得人驚，例如下圖（已經算係正常D既相）

住宿報告

呢間單人房一晚連稅300HKD (35.5歐)，我就覺得好值既，因為各方面都好岩我心水

設備 ：
我講D多數人會留意既野啦

-有暖氣 無冷氣 有風扇
但基本上去德國 剩係7月中至8月去先要考慮冷氣問題
-有私人浴廁
-空間大 （放N個大篋都得）
-有風筒
-無附送梳洗用具（歐洲唔係4-5星既話多數都無）
-有即用即棄漱口杯
-好似不設淋浴露&Shampoo
-無熱水煲（歐洲唔係4-5星既話多數都無）
-無FREE WIFI（Agoda網話有 但唔少人Comment話無 我唔記得 因為我用開手機data）
下圖可見，基本野都有齊既

我特別欣賞呢個與時並進既插座

夠闊夠舒服既單人床

超滿意既廁所同沖涼位，沖涼水力夠，去水快
空間我覺得夠，沖得好舒服

位置：
好靚！雖然未至於係正慕尼克中央火車站（Munich Hbf）上蓋或門口，但都算係正火車站出面，只係直路2分鐘既距離！

圖中另一個星星位係Lidl超市，又係2分鐘距離，
仲要7AM開到8PM，再遠多1分鐘又有另一間叫Aldi既，
不得了買早餐好方便

因為係火車站附近，呢頭又有啲bar/pub係附近，
可能都旺既，所以窗外可能有多D雜聲，
不過我係唔覺有既，訓覺完全無問題。

咁當然，近得車站就唔近old town, 係步行10分鐘既距離；
搭電車、U/S-bahn (Metro,火車) 1-2個站(3分鐘)都會到到果頭，
啲站全部都係Munich HBF度。

服務：
正正常常無咩意見，
因為我剩係check in check out 先同職員有交流。

總結：
我超滿意！！！！
不過你想住既，一定要考慮到有機會住到舊房（差天共地）
呢個交比大家決定啦，咪話我唔提你呀哈哈～

原來Munich住市中心酒店可以咁平
未試過為左一間酒店Research咁多

不過我嗰時去啤酒節開幕巡遊
冇得比

呢個真係好平
上次我去要住前一個大站先平D，3人房每人260

一有果D咩節就貴到傻
有次去liverpool，有個咩馬拉松 果日全部2-3倍房價
不過啤酒節開幕巡遊應該值得睇

超多圖多字
樓主我想請教一下
我同老婆買左4月機票來回日內瓦，扣除飛機來回有20個full day
而家有幾樣野考慮緊

第一係地方選擇問題
geneva個位好似有少少尷尬
向上玩就係瑞法德比荷咁既路線
向下可以瑞法意
向左就直接補多張內陸機葡西法瑞咁玩返黎都得
但咁多條路線對我都冇乜太大concept ,有d唔知點落手

唯一可以confirm就係
因為我地最鍾意靚景，其次係靚建築，對教堂博物館興趣不大
所以瑞士一定會玩，而柏林我地去過所以唔會再去

第二係budget問題
我想盡量將洗費控制係35000以下(唔計機票)
我睇過樓主既per person per day 550既計算方法
但因為我地要玩瑞士，所以其中4，5日肯定會貴
仲有就係我做research當中
好似即使唔係瑞士
法國等既國家訓一晚hostel床位都要成三四舊一晚
咁樣好難圍到average 550一晚wo
想問下係咪仲有d地方係住得特別抵我冇search到

最後一個問題係問瑞士既
四月份grindelwald好似未溶雪
即係應該睇唔到好似呢個post第一頁咁靚既景?
另外如果我只係選擇登rigi,Tillis而唔登少女峰會唔會錯過好多野
我上網見有d人講少女峰最特別只係海拔特別高而唔係個景

問左好多個問題，希望唔會煩到你

DAY 8 德國國王湖 KÖNIGSSEE 資訊 — 交通 時間預計 遊覽全攻略

國王湖風景優美，個個去到都讚不絕口
呢篇會講下國王湖既超詳細交通資訊、車費、遊覽攻略、時間預計、建議行程
如果想睇當日遊記，請看另一篇 （下篇）。

國王湖交通攻略
國王湖雖然位於德國，
不過多數去國王湖既旅客都會係奧地利既Salzburg 薩爾斯堡落腳，
因為係奧地利邊境既Salzburg去仲近過從其他德國大城市（eg 慕尼克）去，
所以好少人會從慕尼克去，
因為一黎車程要3粒鐘，當中又要火車轉巴士，
一來一回都幾煩（全日會好趕，仲有萬一delay就打亂曬），
二黎個路線點都要經Salzburg，
咁多數人就會覺得不如係Salzburg 留一晚，
順便玩埋呢個城市啦。
另外，都有人會直接係貝希特斯加登落腳既，
方便去埋呢度既另一個景點鷹巢。
而今次，我就係住奧地利既Salzburg既。

點樣去國王湖呢？如果唔住貝希特斯加登，可以住SALZBURG。
以下係完整交通方法 回程掉返轉就係

1. 前往SALZBURG
MUNICH -不要即日來回國王湖
由Munich去Salzburg既交通係：

方法一
Munich -> Salzburg
方法：火車
車程： 1.5-1小時45分鐘
車種：M 或 RJ
票價：單程由19.9EUR起 （我買 19.9歐）/ Bayern邦票
時間表：上OBB / DB / 搵
（仲要再由Salzburg搭1HR去國王湖！！！）
極不建議從Munich出發即日來回！！！！！！

方法二： 直達國王湖碼頭
極不建議從Munich出發即日來回，
建議晚上stay Salzburg/ Berchtesgaden

Munich -直達-> Schönau am Königssee (國王湖碼頭 旅客中心)
方法：Flixbus
車程： 3小時10分鐘
票價：~8EUR起
時間表：通常08:00-11:10 但唔係日日有，上flixbus官網搵
極不建議從Munich出發即日來回

VIENNA -不要即日來回國王湖
如果你係玩東歐四國既路線，最方便係由Vienna去Salzburg：

Vienna -> Salzburg
方法：火車
車程： 2小時20分鐘
車種：Flixtrain (Vienna Hütteldorf上) 或 RJX (Vienna Central Station上)
票價：單程由19EUR起
時間表：RJX上OBB / 兩種都可以係 搵

不過車程咁耐，當然係前一日transit去Salzburg，第2朝再玩國王湖啦，
即日來回Vienna就不了。

HALLSTATT – 不要即日來回國王湖
至於Hallstatt去Salzburg都係要2粒半鐘，
方法可以係火車或巴士，路線太多，
呢度唔詳細寫，用google map就搵到架啦。

2. 由SALZBURG前往國王湖碼頭
Salzburg去國王湖係有兩程巴士要搭：

– 1 – SALZBURG 薩爾斯堡 -> 貝希特斯加登 BERCHTESGADEN HBF (BUSBAHNHOF)
方法：巴士 840號 （ 上車位置：一出Salzburg火車站正門向右邊行，H&M果邊）
車程：約 45分鐘
票價：上車向司機買Bus One Day Ticket 10.2 EUR （呢架同接駁果架巴士既來回都包曬）
時間表：可以係巴士官網 既底部Click “Fahrplandownload” 即係下載時間表既德文，就會去到一頁可以search巴士路線，打返840就搵到，記得留意頭班、尾班。

– 2 – BERCHTESGADEN HBF (BUSBAHNHOF) 貝希特斯加登 -> KÖNIGSSEE 國王湖
方法：巴士 841/842號 （ 落車位置就係上車位置，否則跟大隊，全世界都係去國王湖架啦）
車程：約10分鐘
票價：用Bus One Day Ticket
時間表：可以係巴士官網 既底部Click “Fahrplandownload” 即係下載時間表既德文，就會去到一頁可以search巴士路線，打返841/ 842就搵到，記得留意頭班、尾班（預埋回程接駁840既尾班！）。
841個表好怪，係睇紅框呢一部分：

所以從Salzburg出發去國王湖，係只需1小時！

不過其實去到國王湖只係遊客中心同碼頭，想睇風景，係要遊船既。
遊船資訊下面會再講。

夏天日內瓦近南法又近意大利其實幾正，
但冬天就尷尬D，因為 Italy , Southern France 呢D 4月去有D可惜咁，
無左個度假feel，4月我會覺得去瑞法德比荷可能好D。
不過，因為慢慢玩到Amsterdam就太北，
應該唔夠時間經德國慢慢落返黎，所以assume果度內陸機飛Zurich/Basel/Geneve (睇過未計行李500+/人）
（都可以一野出發去 Ams 再玩落黎 ）
建議玩完外面先返瑞士睇雪山，因為驚一黎就睇瑞士，
再睇其他會覺得唔正 因為太靚

少女峰的確可以諗下上唔上，
不過少女峰下既Grindelwald 我就覺得一定要去 ，
可以試下睇人4月既Grindelwald遊記，我見都有綠草景色，
D雪山仲多雪D，不過The first果D就可能真係上唔到啦，
但都絕對值得去山女峰山區一帶（唔一定上少女峰）

所以比我，我可能會（下面以冬天計日數）：
Geneva (好悶 無野睇 1粒鐘行完湖邊 直接出發都得）
Bern （1日）
Colmar一帶（老婆應該會鐘意 ）（1日）
/＋Strasbourg（大半日）
Paris（～3日）
Luxembourg（半日-1日）（其實無咩野好睇 可考慮skip，鬆動D））
Brussels（留2日左右, 1 日 Ghent 1日Brugge 唔夠時間就skip一個，鬆動D）
Amsterdam（～2-3日，一日風車，一日市內都已ok）

FLY

Luzern＋Tillis (1.5 - 2日）（Luzern市內無咩好做 好快玩完）
Grindelwald一帶＋少女峰（～2/3日 ）（唔上頂 行唔到first可以2日）
Zermatt ( 1-2日）
法國Chamonix白朗峰一帶（1-2日？）
geneva

除左Zermatt to Chamonix，呢度D車程應該全部唔過3粒鐘，
可以一早transit

---
係呀，法國其實住都貴，Amsterdam都貴，呢D要比多D budget
同埋想食好D要再加
35000 係2人加埋？
～875 /日
還可，但瑞士真係貴
同埋咁樣玩好多快車要搭，車費會貴，
呢個數就唔可以餐餐食餐廳
我一個人2018玩呢個trip ave每日～1000 都係無得餐餐餐廳

國王湖遊船 遊覽攻略
國王湖呢頭有兩個湖，但只有大d果個湖係可以搭船既，
最多靚景睇既上湖Obersee係要從起點Konigsee站搭到最近佢既碼頭Salet，再行20分鐘平坦山路到達既，
湖果度既風景你可以沿住湖邊行住山咁觀賞；
而由中途會有個站叫做St. Bartholomä，
上面有個紅蔥頭既教堂，幾可愛，
多數人係去上湖之前或之後都會去埋St. Bartholomä，因為船票包埋。

上面已經提到國王湖既3個觀光碼頭（Konigssee、St. Bartholomä、Salet），
先睇下呢3個碼頭既位置：

遊船官網圖。

最底：Konigssee站 （起點）
中間：St. Bartholomä站（紅蔥教堂站）
最上：Salet （行到去上湖既站）

完整路線：
架船係由起點Konigssee站 ，經停St. Bartholomä站，去到Salet站，
再經停St. Bartholomä站，返去Konigssee站

所以，國王湖既遊船有兩個基本玩法，再低d會有圖再講多d佢地分別有咩睇，

一：只去紅蔥教堂站（St. Bartholomä）—
路線 Königssee （上圖最底） – St. Bartholomä（上圖中間）
來回15歐
全年運行 除左12月24號 同 湖面結冰
單程：35分鐘

二：紅蔥教堂站（St. Bartholomä）+上湖（Obersee）站（Salet）—
路線 Königssee（上圖最底） – Salet（上圖最頂）
來回18.5歐（中間可以係St. Bartholomä落船同上船）
冬天不運行 停運日期每年可能唔同
今年2018年10月15號-2019年4月18號停運
單程 St. Bartholomä – Salet ：20分鐘
單程 Königssee – Salet ：55分鐘

基本上黎得國王湖最重點一定係睇上湖，
所以多數人都會係第2種玩法，除非因為冬天黎被逼無得去埋。
個人就認為上湖好天會好鬼靚，
唔太好天既就都幾靚啦，
但無想像咁靚（但我睇返相又覺得其實suppose好靚）。
總之係值得黎既程度 ，
不過我呢日天氣其實未去到最差， 起碼能見度好高，
d山睇到絕大部分，唔會被雲霧遮曬。
如果天氣差到d山都遮曬既，真係不如唔好黎，因為最有睇頭就係d山景同佢地既倒影。

至於紅蔥教堂果度就其實真係無咩野睇同做，
好天既睇下hea下係幾靚幾爽既，
四圍都舒服，如果唔好天又剩係可以去到紅蔥教堂既我就覺得無咩必要黎。
至於遊船過程，好天就一定好睇同靚，
但好似我果日唔好天就覺得還好啦，四圍既山本來係好型，
但無光打落去真係爭緊d，難免會有點點失望，
但唔好天的話，降低期望既就應該ok。

遊船詳細票價表：

遊船詳細時間表 一定要注意尾班船！！：

如果死link可以去船既官網：

行程參考
我當日既路線係：
Königssee -> St. Bartholomä -> Salet

以下會有圖講下呢d站有咩睇。
（呢個唔係遊記！！遊記請睇另一篇）

紅蔥教堂站（St. Bartholomä）呢度會見到：

佢四圍就係一片草地。真係得咁多，
基本上我黎到行完一圈影得幾張相，係岸邊坐下就去搭船返去。

可以比你去到上湖既Salet站一落船未有野睇，
但四圍既山係型過教堂果邊好多：

上圖見到當時有d陽光，所以我一落船覺得好正。
要行20分鐘幾平坦既山路，之後會見到一個無船既湖，
叫做上湖，最出名就係呢個屋仔景，但唔知點解好少水，
我自己覺得最靚唔係呢個位。

其實係行過少少見到呢度仲靚，
但中間兩條友永世都唔走。

之後就可以選擇行埋45分鐘 – 1粒鐘都幾崎嶇下既山路，
去上圖對面既草地，
期間會見到下面d鏡景：

去到對面會見到：（不過其實d水有d混濁）

唔止呢d既，遊記會再講多d。
不過我自己最鐘意行完45分鐘山路黎到既呢度（上圖果度），
其實呢段路越行越覺得好chur，起初係輕鬆 ，
去到後面哇痴線d梯級好大級同唔平坦 ，
要好小心同用力咁行，所以一定一定要著可以行山既鞋 ！
唔好著拖鞋、涼鞋！
雖然辛苦，但沿途都影到唔少相，成塊境咁既景係果段路途中睇得最多，
反而係屋仔附近同呢個位都唔太明顯。
而黎到對面呢邊好舒服，又有牛奶飲，呢度有草地可以休息 ，
唔似得頭先屋仔果度剩係可以影張相打個咭，無咩位可以hea下 。
屋仔果度係有好多人係個幾細既空間度影黎影去叫黎叫去既感覺，
排隊影相咁；
而呢個位係周邊都靚同廣闊，可以係度求其坐低hea ，
係有與世隔絕既感覺。
我覺得值得用咁多力行到過黎，但絕對要預多d時間 ，
因為一來一回都要行1粒半鐘架 。

時間預計
所以想舒服地完成上面一個完整既國王湖行程
（最完整當然係行埋上山上面啦，但好似鬼佬先會咁做，一日都一定唔夠時間，預左要露營啦）

由上船開始計：
55分鐘船去Salet+
20分鐘行去屋仔+
30分鐘影下相+
45分鐘行去對面岸+
1小時hea+
30-45分鐘（專心行 唔洗再影相）回程行到屋仔+
20分鐘行返去Salet碼頭+
20分鐘搭去紅蔥站+
30分鐘遊覽+
35分鐘回程船返到國王湖碼頭
=6小時

上面遊覽果d時間我都預得唔算鬆，個個人唔同既，
但我就完全無計你去到排隊買船票（超長龍，應該要等起碼半粒鐘），
買完仲要等你果班船（多人就有機會安排你去搭再下一班船，又要等），
每次上船既排隊時間，仲有行手信店既時間（Salzburg無國王湖既手信），仲有坐底食LUNCH都無計！
所以除非你唔行到最入啦，唔係既你最好預一整日既行程——
即係7-8小時係國王湖呢頭，否則既就太chur太趕。
即係話最好你早上9-10點前黎到；玩到5點零鐘完，
你仲一定要夾返回程尾班巴士時間，佢好疏架！
唔好玩完先發現無車走/趕唔切返去轉火車去其他城市啊
（我見同車幾個香港人差d就miss火車，但好彩之後架火車delay ）！

從SALZBURG 站到國王湖碼頭坐船 實戰紀錄
我從Munich一到Salzburg車站（9am）就衝去搵車站locker
(其實今晚我stay Salzburg，但我趕住去搭巴士去國王湖，就唔去hotel住。)
竟然發現Salzburg車站 locker只係2歐就有一個！
我未見過咁良心既locker價

放好曬d野，我就出發啦
一出車站，向右行，向住H&M果邊行，就會見到840既上車位置。

出車站左邊果堆車站係市內電車同巴士黎，千其唔好去錯。
今日我搭既840巴士係9:15AM既班次，
上車後直接同司機買one day pass，盛惠10.2歐。

一黎到奧地利，d人好似冷酷d ，德國職員往往好友善好親善 ，而奧地利既巴士司機就完全無表情同唔講野，望都唔望你 ，
收錢、比票、找錢就完，
呢下真係意識到自己離開左德國呢片大愛之地

架車搭左45分鐘，就到左 Berchtesgaden Hbf (Busbahnhof) 貝希特斯加登

係呢個巴士站落就係度上返車就得啦。

呢個世界係沒有排隊既 ，不過好彩都唔算極多人，
唔會爆到上唔到。

而家就去緊國王湖，呢十分鐘車越搭就越覺得四圍好有瑞士feel，Berchtesgaden呢頭有d位係青草同木屋，
不過因為天陰陰，d山坡唔夠一層層咁，
當然就仍然同瑞士差好遠啦。

就到啦，呢頭原來除左個湖，仲有纜車果d比人上去睇景 。
其實黎Berchtesgaden住返一兩晚都唔錯，
因為又有國王湖，又有鷹巢，呢頭似乎仲有得上下山睇景。
不過由於時間唔夠，我今次就無去鷹巢啦，
但我後來有朋友同我講覺得鷹巢靚過國王湖，
搞到覺得都幾應該去睇下，
不過我當時既天氣上到山實無野睇啦，
而國王湖係個點都要去下既地方，唔會後悔 。

巴士站呢頭幾有規模，完全係旅遊區既樣。

一落車跟大隊行，就會去到下面呢條街。
不過都有堆人係向旅客中心行，因為佢地要去廁所，
呢個廁所係免費既。

下面就係手信街，唔太建議一黎就行街買野食，
建議直接向前行去爭取前d既位置買船飛，
我就係因為排住買野食，搞到行到前面先知排曬長龍 。

附近既屋仔

呢個時候間中都有d太陽。

因為覺得入到湖就唔會有野食，我就醫肚先。

自製雪糕Crepes Nutella Crepes就一定好味架啦，個雪糕就…係勁假又酸既士多啤利味。

下圖係我排緊隊時影既，果邊係碼頭 ，
幾好陽光 ，勁想快d出發。

我後面條隊，其實好長 ，
成條隊應該排左最少20分鐘，應該有半個鐘。

到手啦終於 ，
我見到前面好多人買既都係排到11:45定35左右班船既飛，
但因為而家有隻就開既船有一個位剩，
我就可以率先上船 果時覺得好好彩 。

睇返時間，我諗我10:30左右到，
行下食下應該搞左15分鐘，所以的確係排左30分鐘左右。

當全世界排緊隊等船，
我就有個特快線比我直接上船
好似買左特快證既VIP咁

全架船都坐好曬，我行到入去，全船望住我，
我行入去，全部人就一直望
可能覺得好奇怪點解仲有人上船
無幾耐，船長上場船就開船啦。

不過上到船就發現其實呢d 率先出發既機會都無乜好 ，
最後一個上船即係你無得揀位
我個位都幾爛，首先我坐船既左邊，
而搭落我覺得多數既靚景都係右邊度，
加上我個位個窗一開就要推開左係我隔離果個人果邊既窗位先，
即係我唔可以自己想開窗就開，因為我一開，
d風就吹埋佢，而當一開船全場都開窗睇景時，
我就開啦，點知 佢關返，話：it’s too cold
結果幾乎全程都隔住玻璃睇同影，
不過好彩後來佢見到我咁影法
佢都話如果你想影相你可以開一開黎影下
唔…都好過無既。我對大家既忠告係：坐右邊！！

攻略就講到呢度，國王湖涉及既交通同玩法太多，
所以攻略都講左勁大篇，遊記係另一篇講啦

巴打好詳細
我都係諗住瑞士擺係最後幾日，應該一黎就飛去第二度再玩返轉頭
瑞荷法德呢條線都唔錯
不過好撚貴
食我地冇乜要求
瑞士應該預大部份杯面面包
其他地方可能好一餐頹一餐
有d遠遠地既地方都會考慮直接overnight flixbus,不過唔會試太多次
但係住好攞命

唔知4月既西葡巴打又點睇?

太長唔quote了 係度回

西葡好正 但比我會想6月去 因為佢都係夏日風情feel既地方 唔太想4月去 覺得有d嘥

荷比法如果對食無咩要求既 900一日係可行
Belgium住宿會正常d 250以下唔難
Colmar我記得都唔貴
Paris就唔穩定 有時貴有時ok
我果時揾到250/晚
巴打用咩網揾酒店？

貪佢有得免費cancel夠flexible

我多數hotels.combined 果D揾
因為可以睇到多D
無房
agoda/ 有/平D

原來去Amsterdam兩舊幾有交易

好平 ，反而amsterdam落swiss就好似無呢個價
快手決定路線
佢會一直升

新年快樂 搭嗲先
我諗緊4月去西班牙 真係同暑假爭好遠?

新年快樂
絲打去咩城市呀～我個人感覺咋，我果時去Madrid, Barcelona，
已經city d，但都覺得夏天會好feel d，
加上我去個沙灘果時勁大風
不過我無夏天去過，比較唔到，只係會想下次去就夏天去

絲打而家暫定行程係點

未plan呀 應該都係呢兩個
屋企人好似想暑假去 分分鐘變去兩次

未定呀 我都係諗住去一個星期到

我都係一星期左右 但巴塞已經玩到三日幾四日
所以果時加個Madrid就算（bf睇波）
本來plan 夏天去埋西維爾果d，
最後同croatia greece夾唔到路線，無去

呀係 如果睇波就唔好夏天先去

2月去西班牙會唔會差好遠

Plan去瑞士對D Pass有好多疑問又唔知買邊張好既巴絲打
我用左幾日整左篇攻略文
可以去睇下先
太長，唔貼過黎住
打到果part先貼

【歐遊遊記 資訊】獨遊瑞法德奧 童話小鎮仙境遊（三十）瑞士資訊 — 洗唔洗買PASS / 揀咩交通PASS好？—— 各種瑞士旅遊通票 景點、交通折扣等超詳細比較 ＋ 攻略

有D表比較曬D景點折扣，交通折扣等

thanks絲打

非常有用

決定左應該係走瑞法荷德呢條線
但我mark左一mark各個地點
發覺一野飛去Amsterdam之後唔知點兜先順路
Amsterdam之後Brussel -> Paris -> Colmar 跟住munich -> 最後返zurich咁去 ?

我比你嗰條路線就順住路咁行
巴打想去munich?唔順路wo
Colmar之後直接要入返瑞士玩了
可以去bern
之後luzern
Grindelwald
Zermatt
Chamonix
Geneve
有興趣嘅話可以喺去bern之前去蘇黎世或者萊茵瀑布果頭 不過未必夠時間 可以研究下

如果真係好想去munich果頭，可以由geneve慢慢玩上Ams再飛munich, munich 3.75 HR bus到zurich，再玩swiss咁玩返落Geneve
不過好似唔多夠時間玩munich，無咩必要咁
本來順D

其實係因為想去新天鵝堡
同埋完全skip德國又好似好可惜
(雖然柏林去過)

因為真係好遠下，一個東一個北，同成條路線都偏離
如果有多3 4 日都還好
而家應該得飛機/夜車先成事
同埋去得天鵝堡果頭就會想去埋國王湖果D，
其實果頭好多野睇，可以連住中歐四國獨立地玩
但當然啦其實都係up to 巴打
我主要想講實行上有d chur & 唔夠時間

打錯
係一個東一個西

DAY 8 德國國王湖 KÖNIGSSEE — 遊記

關於搭車既實戰過程，車站係邊、點買車票我都一次過係上一頁攻略篇講埋，詳情請睇攻略，呢篇會由係國王湖開船後開始講起～

上面提及，黎到國王湖，坐船記得坐右邊。
因為左邊呢邊d景真係無咩好影。

呢個島仔幾得意

但成日都係對住堆樹，另一邊係對住d石壁！！
果邊真係多野睇好多，我就得個遠觀，被d人頭遮住曬，都幾掃興，望住人係咁影影影

BTW，如果你識聽德文，呢個船河係唔錯既，
因為呢架船會有個導遊狂講野，
會介紹下國王湖一帶既山、水，因為聽到佢講d數字之類既內容，
但重點係佢講野應該好好笑，d人隔幾秒就笑下，
不過因為全德文，一粒字都聽唔明 ，全部人狂笑，
得我同對面兩個華人唔知咩事咁
不過有個環節就睇都睇得明，就係湖既右邊有個壁叫Echo，
如果你對住佢叫係會有回音。而佢就示範…
當然就唔係對住個牆9叫
而係向住佢吹喇叭，無錯，又係右邊，所有風景都係右邊啊
不過好彩呢個係聽聲既，起碼有份聽下先。
佢吹既好有一個孤單既退伍軍人去到戰友墓地，
係度諗返戰時情境既感覺，係呢d寧靜既環境下就變得好有feel。
佢每吹一節，停一陣，你就會聽到d音樂既回音，
大家都好享受，但無人會發出噪音打擾，個個都好靜，
直至表演完就拍曬手掌。
完左之後，佢就會用頂帽收tips ，
基本上個個都會比既，所以最好預定d散銀啦。

以下呢條片…係完全收唔到d回音既…
不過就見到佢做緊咩，吹緊咩。

繼續⋯⋯入面開始靚d

但對面位係睇呢d：

靚過呢邊更多但終於埋岸時轉圈我有份影啦！
其實見到個紅蔥心情好好多，因為真係好可愛，
本來諗住無咩好睇，但實際見到又幾鐘意

埋岸，不過我無上岸，想襯仲有陽光去左重點既上湖先，
而呢個決定都正確，因為上湖值得花多好多時間，
同埋驚再晏dd雲會更多，變暗曬。

走lu，後面架船已經黎緊。其實都唔係差好遠。

呢頭既山真係好靚，如果4月尾黎可能四圍仲有好多雪山？

呢個係上船返去既果個碼頭，呢頭真係得草地。

呢度入去，就係Salet果頭。

有倒影既話，真係靚既 ，
不過當日陰天就無咁鮮色啦，圖係靚過真實 。

呢頭有陽光，座山望落都唔同d

一睇就知左邊無陽光，右邊有陽光，真係兩個世界黎

就到啦

綠色既湖面，不過無陽光真係真係差d。

埋岸

前往上湖屋仔

呢度水面真係成塊玉咁~

呢度好幽靜，落船後，就係咩都無既 ，
正如攻略所講，要行20分鐘，先會到上湖。

一落船，向左，跟人就到。

呢頭間中會有呢d門，唔知有咩用架呢，防止d牛唔知走曬去邊？

呢個時候竟然有幾陣陽光，所以心情都唔錯！

呢張同上面差唔多角度果張再次睇到陽光既分別

地圖一個

呢度係幾靚，求其搵個位坐成日都開心。

陽光陽光

其實呢20分鐘都係呢d平路，超級輕鬆。

山山水水 ，一路行要記得抬頭欣賞下四圍既山 ，
我覺得最有睇頭係佢地 。

呢d位好啱影相

哇好似好好天咁

呢棵樹好型

當進入下面呢d樹蔭位，代表就黎到個湖啦。
你見到個個排曬係度睇呀盛。

我都做定心理準備。

唔…不過就有dd失望 ，
因為唔夠陽光，d山既對比唔夠勁，無咁有氣勢。
嗚哇點解我今日黎呢度要唔好天！！！
同埋明明睇人地D相好勁鏡面，點解我見到D水係咁

佢有英文船, 不過好難就, 我都係求其上左德文船, 全程ON99, 唯一就係佢玩回音收錢個下先知發生咩事
我坐左邊其實覺得都OK

完全係全船係度笑然後覺得自己好on9咁唔知人笑咩
差咁遠 天氣既分別

去個廁所要幾錢

多唔多廁所？？

問多個問題

你日日唔同景點，即係成日搬酒店定點

通常1歐
講起發現 我好少去廁所所以無特別留意 幾乎去親都係火車上 唔洗錢
景點就好似通常旅客中心 餐廳先有
大車站 商場都有
呢d 通常都要錢
有時仲有d流動廁所

經常搬 17日住左11間 但真係無計
歐洲同一個地方好少話會好多野玩到5 6 日，
所以要搬住玩
但我packing好快 又用backpack
無覺得好煩

你夏天ok既
天氣凍好多時要用onion式著法
覺得熱要塞入袋就超級晒位

我冬天落雪都咁玩
因為歐洲暖氣感覺無日本咁熱 唔洗太onion
入室內除左件大褸就夠 搭車就掛係窗隔離d勾/當被 唔洗放袋 室外就一定會著返
又唔知我件褸好定點 -10到18度都可以一lup佢就搞掂 無其他外套要除/著
冬天仲可以帶少d衫 因為唔洗洗咁密

但日本果種係熱到想除剩一件既程度 就會一入室內可能要除好多野咁

但等左陣，有一小範圍既陽光！

會見到呢張同上面真係唔同架
不過都唔係最靚我相信。
因為始終無果種：哇痴線架…哇點解咁靚 既感覺。
因為我本來睇人地D相多，以為呢度會成塊鏡咁睇到d山既倒影，
不過黎到見到唔知點解好似好少水咁 ，個倒影唔明顯，
唔知係位置問題定點，我四圍捐都見唔到果個效果 。

不過有D陽光，D山石立體好多，已經係不幸中之大幸。

其實左邊間屋仔外既橋仔路係keep住有人係果度影相 ，
我身後都有唔少人係度同我一齊影緊個湖，
所以面對呢個咁既環境，但四圍都係人聲，好似怪怪地 。
不過又靚又出名既地方就預左多人都係咁，無計 ，
但你就預無得靜靜咁係度hea下，因為呢個位好細 ，
個個都係黎睇呢個位，所以會幾熱鬧下 。

我趁有陽光，就狂影多好多張好似一樣既相。
高d既角度影好似會睇到明顯d既倒影。
我仲搵左個影相唔錯既人幫我用手機同相機影，
唔錯唔錯，好少人地搵啱人影相

點影始終無果種倒影感。
後來發現影倒影黎講，呢個唔係好既位置，陣間果度先係。

好似無水咁 但其實真實睇真係好似好少水

之後我影夠後，就決定行埋去對面。向呢個湖既右邊一直行就係，行唔洗一分鐘就會見到呢個位：

其實呢個位好似仲靚，起碼個感覺無咁乾塘先 。
但係我等左勁耐中間果兩條友都唔肯走

另一張相無咁明顯，所以成功p走左，byebye
呢個位個湖雖然而全無倒影，但d色真係好正

繼續行，見到有倒影啦

呢d先係倒影黎架嘛

一路行過去對面岸，其實初頭都係好輕鬆，
就係下面呢d少少向上斜既路。

左邊一路都係湖，不過就有樹檔住。
間中會有d位無樹，就有d d 湖睇。

一路行都無咩人。
睇黎好多人都係睇完頭先個位就走，但其實對面都值得去架。

呢種路行極都未完 間中有d驚喜，呢張可惜下面唔知點解有水波，
唔係既話就係幾完美既鏡

之後就開始到左最難行既位：

唔好睇佢好似普通行山樓梯咁，佢每一級都係完全唔平坦，
仲有有d級又會厚d，有d又薄d，
整體上都係好厚既級，要好用大脾力咁上，
之後每級又好長，你兩隻腳行一級就太窄太短，
一隻腳一級呢又要跨得大步d，就更用力，
仲有d位整唔到梯就鋪塊板算，勁有好易pk既 feel，
全程一路行都企得唔太穩，但又無d卸到力既扶手，
有時又要讓下路比人行上行落，
總之就一路行會好攰 ，你又要勁專注咁行，
因為你唔望地下行實好易差錯腳扭親，
我途中都見到有鬼佬差錯腳趴左落地。
你睇咁多碎石，一PK都好難唔損手爛腳
所以以我呢d完全唔行山既人都順利行完都算係咁。

不過上面張相我幾鐘意，因為個湖鏡面搞到呢個位好似係半山懸崖咁，但其實個水面都唔係離呢個位太遠

唔知點解呢個位睇d水又深色d

d山石係完美地被反射

但我一路行真係勁想知：完未啊

無陽光，d水黑色咁

頭先果種路一路向上可能都持續左15-20分鐘，
咩力都無曬，終於都見到正常路 。

之後就到落
落都好辛苦，下下咁大級踩落去，你對腳同襪衰d既，
你d腳趾都實生水泡 ，滕頭都要受好多力。

平路啦 光都無曬。
呢頭望過去係咁。呢下咁啱有dd陽光

不過唔知點解呢頭d水好多泡泡定細細粒既垃圾，總之睇落好似好污濁

最可惜就係對面座山唔見左個頂

下圖無咩光啦，你會見到個水面好多唔知咩，一達達。

又有光，呢度都有間屋，似乎有個名，叫牛奶小屋？

好似攻略果度講，我鐘意呢度多d，
唔係因為覺得靚D（其實呢邊D水好混濁），
而係因為呢度比頭先果度舒服好多，
因為廣闊好多，
頭先果度根本就係係個樹蔭下影完屋仔張相就算 ，
但呢頭係個大草地，上面有牛、有賣牛奶、食物既地方 ，
你可以求其搵個位hea下，舒服好多，唔係剩係可以打咭同影相 。

呢度好好太陽但對面d山一pat野咁。

呢度有草地，上面有牛，好多牛鈴聲。

我既目標係去前面呢間屋度買牛奶飲。
佢既牛奶就感覺夠曬天然，叫做fresh milk，
可能係呢度d乳牛度搾既，有兩種味，
原味同牛油味牛奶（buttermilk）。

木欄同呢度既環境夠曬配合

fresh milk 2歐；
butter milk 都係2歐。
一場黎到，咁辛苦過到黎緊係要試曬兩種啦。

呢間屋仔都好可愛。佢其實係間餐廳，
出面有張好長既枱，係度食野應該都好好feel

到手啦！
佢係比個玻璃杯你，飲完比返佢。
其實我一個人又要拎相機又要拎兩杯奶真係好狼狽 。

兩杯奶表面睇落係完全無分別，不過飲落你一定分到 。
我既建議係，
千！萬！不！要！買！牛油奶！！
好難飲 ，你簡直係好似飲緊溶左既酸牛油咁 ，
好恐怖，感覺係壞左既奶咁 ，
如果唔係比錢買既，我直頭覺得係飲完會肚痛果d 。

而個fresh milk就好飲啦 ，濃濃既牛奶 ，
質感會比平時既黏少少，
心理作用上點都覺得呢度飲既fresh milk係正d既！
特別係係呢個環境慢慢飲下奶，真係幾好feel 。

而個牛油味既奶 ，我都試左好多次忍下睇下會唔會慣左就ok，
係唔得架！
我最盡只係飲左2厘米都唔知有無既水位，
但fresh milk我就飲曬。
我拎返去果時都要鬼鬼祟祟，因為我覺得好似無飲過咁比返人好浪費

頭先我就係落去坐住草地飲。

呢幾陣太陽完埋之後，個天就變左咁。

乜光都無，我回程啦

回程既路我剩係想快d完成段路，所以我一味行剩係影左呢張

一野飛到我我就行到碼頭啦

呢邊又咁好太陽

呢個時候條隊唔長唔短，大概係等一架船後下一班就到我上。

20分鐘左右既船，就到紅蔥頭呢度 St. Bartholomä

紅蔥頭教堂 St. Bartholomä

睇得出今晚一定好好天，d雲無曬（但聽日就一樣係唔好天）。

呢個教堂其實係船上影係最靚，上到岸反而又變得無咩野。

一舊舊圓形，係幾可愛既

有時間既，坐下呢度都會幾舒服。

基本上呢度就係得呢d同個餐廳。

教堂係由側面入。

好細既小聖堂，幾涼，行到攰係度坐下都唔錯

白雪雪

好快我就出返黎，之後直接去碼頭等船
因為呢度真係無咩好做，
所以我都建議一黎國王湖就玩左上湖先，之後過黎行個圈就走得。

排緊隊果時會路過一個印台，可以印印仔，
我都印左個落張票度。
佢話如果你想蓋個印就自己入1歐定唔知幾多落個箱度

呢度既船可以帶動物，有隻好大既狗

落船後，發現下班巴士係10分鐘內走，
於是我都無時間慢慢行手信店，
直接向巴士站行，諗住返去Salzburg先買。
不過原來salzburg係無國王湖既野買

之後都係一直坐巴士返到去Salzburg同check in，
關於酒店既野會係遲D再講

國王湖完整遊記完啦
呢度天氣好既話係值得黎，
我唔敢話必黎 ，因為我未見過真係好天係咪好鬼靚，
不過就算好似今日麻麻地既天氣，都係值得黎下既，
我諗我睇到既得好天既3-4成
有幾陣陽光果時都係幾靚
但如果天氣差到光都無，我諗就唔好特登黎了
D山草湖無光會好無睇頭

樓主雖然你暫時出到國王湖
但我已經係blog度追埋去到瑞士度
我見入面關於由Salzburg 至 Schaffhausen段既交通冇乜點提及
樓主個plan係由Salzburg經Innsbruck過一晚再到Stein am Rhein
我想問咁係咪必須？
因為暫時我個行程係定到當今朝由Salzburg出發
後日就要到Grindelwald，有d猶疑到底交通以至應該點安排

唔係必須 但我唔想一日搭太耐車 所以經innsbruck停一停再入
Salzburg一次過應該有火車搭入瑞士既
你揀個城市做落腳地
再去grindelwald應該無問題
有時間

推一推先 聽日加速

DAY 9 奧地利薩爾斯堡 SALZBURG — 用 SALZBURG CARD 觀光遊記 - 行程 交通

上次歐遊係奧地利無去位於西部既Salzburg 薩爾斯堡，今次就黎玩返喇～本來其實我黎既目的係方便我去國王湖，但結果Salzburg遊好驚喜，呢日好充實，因為28歐既Salzburg Card真係包好多活動
係度由朝玩到傍晚就啱啱好，張咭基本上包曬市內出名既景點同交通，仲有市外搭纜車上山睇景同一個幾有趣既宮殿都包，用佢一日可以有好多唔同既體驗，絕對買得過

Salzburg Card 一日版一張28歐，聽落唔算平，但真係好抵玩，呢篇會講下呢日我用佢黎去邊玩、每個景點所需時間、有咩做等等。

用盡 SALZBURG CARD 行程路線 參考時間
我既路線係由市內玩到市外，到傍晚就返市內食野，行下：

是日基本上我係10點開始行程，玩到6點。
10:00AM – 2:30PM
行程No. 1-4
1．薩爾斯堡主教座堂 Dom zu Salzburg （有入內）
2．行格特萊德街 Getreidegasse ＋參觀莫扎特出生地 Mozarts Geburtshaus （有入內慢慢參觀）
3．薩爾斯堡現代博物館 Museum der Moderne Salzburg （剩係睇觀景台）
4．薩爾斯堡要塞 Festung Hohensalzburg（有入內參觀）
期間無入餐廳食lunch，一路行一路食

2:30PM – 4:30PM
搭30分鐘左右去No.5既Untersteg睇風景，4點半左右落返山腳，
搭四個字左右去6號既海爾布倫宮 Schloss Hellbrunn

5:00PM
睇海爾布倫宮5PM果場Guided Tour，全程45分鐘左右

6:30PM
返到Salzburg 既餐廳晚飯

8:30PM
係No.8 一帶，Salzburg河邊睇風景 日落 ＋行下米拉貝爾宮 Mirabellgarten既玫瑰園

9:30PM
天黑 返酒店

以上所有交通、入場門票都係一張28歐既Salzburg Card包曬，佢既詳細資訊會係下篇再講。

SALZBURG 遊記
早上，首先從酒店行3分鐘去火車站整返張Salzburg card ，
呢間酒店位置靚，我好滿意，係另一篇會再寫佢。
其實今日天氣預報係講到全日落雨 ，
但結果係天氣好到傻 ，
剩係係玩水既海爾布倫宮落左陣細雨，不得了！！

係火車站出黎，緊係搭巴士去河果帶～
我向左邊巴士站行，但呢個時候，望住啲車出出入入，
係完全唔知點搭，
而家你用google map係會見到呢啲班次：

但我果時Google 建議既係無 O bus 3 / 5 / 6 呢啲，
只有 25, 170, 160, 而個巴士站係唔多見有呢啲巴士，
係果個車站，只有1,2,3,4,5,6呢啲車
不過好彩呢度有唔少tourist info 既職員 ，
我就聽佢講順利搭左3 /5 /6 號巴啦，
發現當時google map 既交通係完全用唔著，
於是我就係巴士上拎左張bus map慢慢睇 ，
去到之後我直頭download左個salzburg既巴士App ，
都幾好用，不過而家大家應該唔洗download啦，
因為跟住上圖既「O-Bus」number搭就OK啦。

順帶一提，Salzburg Card 巴士只限：
O-bus 1-14 號 &
Albus公司既Regular Buses : Citybus A, 20-28, 34, 35, 151號。

有得叉電既巴士

睇左咁多日古城，雖然Salzburg都係古城，
但佢個感覺都幾唔同，有種高貴既格調。
仲有呢個城市主題色似乎係藍白色。

莫扎特廣場
黎到莫扎特廣場，好冷清，
因為個廣場無咩野睇，似停車場多啲。

呢度有個莫扎特雕像。

我唔係特別好音樂既人，對佢唔算好有興趣。

真係無咩人，又無古城地磚 。
呢個廣場既睇頭反而係教堂呢邊，多人好多 。

呢個教堂吸引到我黎睇，
因為佢前門白色果個位好靚 ，入面都整得好精美 。

好大既噴水池。

呢座野係任何觀景台睇都好搶眼。
佢初初建果時係羅曼式教堂，不過因為嚴重受損，
被迫拆除，改建為巴洛克建築。

薩爾斯堡主教宮 Salzburger Residenz，出面好多馬車。

而家薩爾斯堡主教宮基本上係用黎被人租場用，
不過入面仲有個 DomQuartier Salzburg 既Museum可以參觀，
Salzburg Card都包既，但我就無去啦。
入面似乎係有啲宮殿呀、畫呀、工藝品睇下咁，
有興趣知多啲可以睇下官網。

我就一野入個教堂。
我覺得呢個教堂都幾特別，個正面唔係對住大廣場，
而係係個內庭入面。
而重點係，佢入面裝修靚過唔少大教堂。

薩爾斯堡主教座堂 DOM ZU SALZBURG

開放時間：
星期一至星期六：8:00am開；5-7點關，個個月唔同，請睇下面條link
星期日：1pm開；5-7點關，個個月唔同，請睇下面條link

點解可以無人？因為佢封左路姐，
其實其他位有唔少人，不過又唔多嘅。

好多天花畫既教堂。
其實以前我以為歐洲既教堂全部都係咁，
黎到睇多啲先知就算外面好靚既教堂，
入面都唔一定造得咁精緻。

左右好似一樣咁，幾得意。

其實都係入去行個圈就完。之後去內庭既另一面，係一個廣場。

CHAPTER SQUARE – KAPITELPLATZ

呢度見到山頂既薩爾茨堡要塞 Festung Hohensalzburg，
不過我未打算上去住，先係度行下先。

Südliche Dombögen 金球人，
唔太清楚有咩意思，不過就覺得幾得意。
我幾鐘意呢度，幾靚～

呢度仲有一排手信攤檔，我都有所收獲，

覺得隻色好代表到Salzburg

呢度行入去就可以到上城堡既纜車站。
但唔係下面呢度 呢度唔關事的
純粹想睇下個路軌。

呢班細路睇啲水車睇到勁興奮

出返黎

好似有生氣左

好記得行到呢頭有兩個成個賓妹樣果類南美20零歲女人係度一路行一路chingchingchongchong
好弱智同無聊

呢度既屋同德國既感覺真係幾唔同，
呢度既多數大大座，正正方方，
用色就粉色系，好簡單。
黎到呢度我就知自己離木骨屋既地方好遠了 。

成架車都係，幾可愛，不過無買，無咩興趣。

行行下有啲隧道咁既路可以通去最旺果條街。

格特萊德街 GETREIDEGASSE

呢條街咁旺一黎因為佢係H&M街，好多店係度，
二黎莫扎特之家又係呢度，
再加上佢號稱Salzburg最美街道，
自然好多人係度行，都唔錯，
甚至有BLOG吹到佢係歐洲最美街道，
呢樣我就真係心諗大佬唔好咁痴線啦，
其實呢條只係一條好多好靚既吊牌招牌既街，
之前都見過唔少，靚佢好多倍既都有，
唔係啲人吹到咁特別，唔好太高期望，
不過你點都會經過佢既，係度影下相都OK既～啲牌的確幾靚。

下圖咁睇又唔錯

Nordsee！！！ 話說我睇中左下面呢啲海鮮盤，

但佢竟然要成17定22歐
洗唔洗呀，對我黎講Nordsee只係快餐，
緊係覺得唔抵唔會買 最後我都係買返我最愛既薯角算

莫扎特出生地 MOZARTS GEBURTSHAUS
食完就去莫扎特之家。
其實佢門口唔起眼，下面仲要係超市
不過呢條街的確得佢咁既色，
同埋門口長期有堆人係度
你唔特登揾，miss左都唔出奇

Salzburg Card 免費入場是基本吧，
正價 EUR 11 (有興趣可以去埋故居，都包既)。
莫扎特出生地開放時間：
Daily 9 am-5:30 pm
July, August: daily 8:30 am-7 pm
Dec. 24: 9 am-3 pm
(last admission 30 min. before closing)
Closed periodically during Mozart Week when concerts take place.

首先係呢啲舊時設備

然後就係唔比影相既部分，
有莫扎特一家既故事，佢既作品既真跡，
用過既物品等等，
我覺得就算對音樂家無特別興趣都好，
都會覺得個館好睇，我都好認真咁慢慢睇。

幾得意既係，莫扎特似乎唔太鐘意Salzburg，
去左Vienna之後都無咩再返過黎，
返黎都講到好唔情願好鬼想走咁
完全無鄉愁咁

個館認真睇你既話都可以用上一粒幾鐘，
出返去後，見到出面有間咁既店

重點可以留意下後面既Mozart幾厭惡佢地

而加出發去No.3，
薩爾斯堡現代博物館 Museum der Moderne Salzburg ，
其實我對當代藝術興趣不大，
我剩係黎睇觀景台
但值得去呀！

跟住google 路線一路行過去，

要揀佢門口個巴士站，
行/搭車都係5-10分鐘左右：

如果你點錯位（點個館），佢會水你去兜路，

下圖就係門對出既街景啦

薩爾斯堡現代博物館 MUSEUM DER MODERNE SALZBURG
MÖNCHSBERG 觀景台
呢個館有部𨋢係直上觀景台既，Salzburg Card 包左觀景台，
正價EUR 8，
開放時間：
Mönchsberg
Tue—Sun 10 a.m.—6 p.m.
Wed 10 a.m.—8 p.m.
平時星期一休息
During the festival season （相信講緊聖誕）
Mon 10 a.m.—6 p.m

上到去就見到：

河、山、城堡、市景一眼無遺，
之前以為Salzburg全部屋都藍白灰，
原來都有唔少橙色既。
仲有條河好黃 但個景係幾正～

本來以為咁：

不過zoom近啲好似真係：

真係藍白色既城市！

好搶眼既教堂

其實前面有堆草要避開
我覺得呢度地形都幾得意，環山之內有塊好大既平地，
有河穿過，之後無啦啦有幾座好細既山仔咁。

河既另一面都見到，但果邊無咩地標，所以無咩睇頭。

落返去，會見到書店同藝術館入口

唔係文青既我緊係一野skip左

影返門口，係咁樣既：

呢度有個巴士站，當時我見有車就上，反正唔識搭，
結果錯方向，唔知去左邊 ，
就襯早係大既車站落車，搭其他線返去Mozart 廣場
呢個時候呢D Map就用得著，
不過download App就更好，
會講埋架車幾時黎。而加就google map都夠用。

話說google會建議你搭巴士A既，
而我不知巴士A是咩來，
行去城堡個纜車站都係11分鐘姐，行都OK，沿路有野睇。

至於一早玩完城堡再黎呢度，再係度搭車直出市外玩又得唔得呢，
我睇就分別唔大，因為都係要係Mozart廣場轉車（25號巴士），
或行11分去某個站先可以一take過出市外玩，
要行既路唔會差幾遠。

薩爾斯堡要塞 FESTUNG HOHENSALZBURG

見到咁多人我嚇左嚇，以為要排長龍，
好彩原來佢地只係聽緊野既學生

上城堡連來回纜車要 € 12.20 （2019會加到EUR 12.90），
用Salzburg Card 唔洗錢。
上面有幾個展館，Salzburg Card 係包官網上Basic Fare 既館，
（我懶得譯啦譯主要既） salt storeroom, torture chamber （酷刑）, look-out tower, ‘Salzburg Bull’ – mechanical organ, Fortress Museum, Rainer Regiment Museum, Marionette Museum （木偶館）, fortress precincts, Alm passage.
除左木偶館外，都係典型城堡野。

有啲位係要加錢入既（買EUR 16.30 既All-inclusive ticket就全包）：
unique Princes’ Apartments in the main castle and the Magic Theater (Golden Hall, Golden Room, bedchamber of prince archbishop Keutschach † 1519)
大概係啲華麗既皇宮啦，我就睇過太多，無入既。
我見官網話11am前用Salzburg Card可以入埋State Rooms，相信即係呢啲。

詳情：

開放時間：

January-April*: 9:30 am-5 pm
May-September: 9 am-7 pm
October-December*: 9:30 am-5 pm
*Easter and Advent weekends: 9:30 am-6 pm
Dec. 24: 9:30 am-2 pm (last admission 2 pm)

好輕鬆咁就上到車，左右係無風景既，面山腳果個位就有啲野睇下咁。

到了觀景台呀～

我上親高位最大目的都係睇景，
咁我覺得頭先現代博物館個景好睇好多，
因為企係呢個位影唔到個要塞

角度都無咁靚

有趣，呢個位睇，條河又藍返

唔知邊度黎

無咩好影，行下先：

呢個堡白色，簡單得黎都有特色。

我就去我最感興趣既木偶博物館，
不過就比想像中細，一個圈仔就完。

木偶造型都同個城堡相關。

原來仲順便賣公仔

佢個樣好得意

海爾布倫宮都有～

呢度有段video講個要塞既故事

之後就無野睇了
四圍行個堡

我最鐘意既係呢段片，用左好新鮮既方法、
可愛既插畫去講呢個要塞既建築歷史，
我好享受咁睇曬，平時果啲我會睇到訓著
例如紐倫堡果個

以下係城堡必有展品

佢話呢張係佢地既床，睇落個人勁短，可能因為張床正方形啦。

下圖係話重建過程中發現以前最初係有好精美既柱同拱形頂，
後來不斷改建後就埋住左，
係近代改建想拆果時發現左呢個結構，就保留左。

真係精美過而家唔少，而加白牆一片

呢個位，佢唔講都想像唔到原貌係點

係下圖

D免費館睇曬，出去行下。
呢個要塞都幾似一個小城鎮

同城下面個啲建築風格都幾唔同下

落山了，見到呢個位，呢隻鴨好似住係皇官入面咁

山腳有水斟，斟水時間，水流超慢，但啲水的確好飲既

呢度仲有個洞，
話比錢去（好似係個花園仔）kiss下就可以永遠係埋一齊

走人

係時候出市外玩啦～
Mozartsteg (Mozart 廣場) 呢個站搭25號巴士去到Grödig Gartenauer Platz ，
幾步就到Untersbergbahn GmbH呢個纜車站。

大塞車，架車埋唔到站

佢到站果時真係一片混亂，因為埋唔到站，
佢個樣好似直頭唔打算黎咁 ，繼續行，
好彩佢塞車塞住左，等車既人就直接行去車門yap個司機 ，成功上車。

落車位係咁樣，多數人都會係海爾布倫宮落，
呢個站都有既，但唔多。纜車站就係視線範圍內。

UNTERSBERG 高山峭壁纜車

座山好高好型呀

呢個車站係有班次規定既，唔係有人就入，
30分鐘左右一班我搭3黎，要等搭半先有。

alzburg Card 免費；夏天：EUR 15-16 ； 冬天：EUR 25 歐 。
詳情：
開放時間：8:30 AM to 5:00 PM
（22 October 2018 – 14 December 2018 關閉）

紅燈即係未入得。
呢度仲話你知佢既纜有幾粗
。話說出面我見個纜好少支架，又好斜咁，
望落條條fing咁，都幾恐怖

夠鐘～架車好大，人唔多。

控制室，乜都影唔到

衝呀 話咁快就到半空

好綠好靚

戲玉黎啦

職員都係度。日日睇，應該無曬感覺啦
佢個位最好，無玻璃

真係好斜

經過個架果下，架車震一震，離心力勁大，
全車即刻嚇左嚇，互相對望，然後笑

好型既雪山石 但因為唔夠高，夏天山頂無雪既

過左一段山頂，繼續上

又過多個

上面開始多雲，能見度低啲

啲地勢

再過

到啦，上到黎下面好矇

（山上風光待續）

呢張係望返去纜車站。呢度有個餐廳。

呢個位其實好正，你真係feel到自己係好高既位。山上既草好翠緣。

有好易行既山路，我既目標就係去佢山上既十字架：

下圖可見，從纜車站上去，轉四個彎都到，10分鐘內既事。

其實一路行我都有啲驚，差錯腳真係係咁先，但條路唔窄既，行入啲都ok

唔知點解有個營火堆

沿途既景好舒服好靚。但下圖果邊我就唔行了，太遠了。

行下面左邊呢條

好靚呀一舊舊

呢段路其實好快行完，但我影左好耐好多一樣既相

下圖既黑點係雀黎

就到了

係下面睇上黎真係睇唔出山頂有草

到了

四圍影下

呢度真係好舒服好舒服

果邊山頂有更高既十字架，太遠了，不了

疑似國王湖果幾座山，因為勁高，又的確係附近。

太多雲睇唔到頂，不過好事黎，姐係今日天氣同琴日差唔多，我無miss左佢既好天氣

落去lu

好快就返返黎

天氣越黎越差，走了

落山睇另一個角度

左邊既石正呀

有架車飛過，但快門咁岩set慢左

下面天朗氣清

呢度無紀念品買，即刻去等車去海布倫宮/惡作劇之宫，
同一架車，25號，反方向。

海布倫宮/惡作劇之宫 (HELLBRUNN PALACE / SCHLOSS HELLBRUNN)
黃色圍牆既就係啦。

建於17世紀，但絕對唔係古蹟咁簡單，
一定係最好玩既古蹟！下面會講多啲。

惡作劇之宫用Salzburg Card 免費，正價 EUR 12,50，
時間直接用官網資料：

夏天開到9點幾都有，真係可以由早上玩到晚上。

一入場，應該去左邊既ticket office買/換飛先，再去右邊入場。

我剛好一個人可以zip埋入5點果場tour。

入場，呢度一定要guided tour

入面幾靚架，因為當時主人馬庫斯‧西提亞斯大主教好好客，
成日請客人黎，整到靚一靚，
仲好鐘意玩佢地 —— 呢度好多噴水機關，
你隨時會被佢fake左，企係啲噴水位，
搞到個身濕曬
記住做定被人玩心理準備
唔好入去被人玩到發爛咋

一路行疑心都好重我事前特登唔睇人地劇透，
咁先好玩，我都唔打算係度開曬估，
加上因為驚濕，我收起曬相機，無咩點影相。

首先係度聽下介紹，有去過既巴打就知下圖有咩咁搞笑

好多印度佬，有個聽聽下仲無啦啦手機大聲播野，
被人叫佢收皮
之後呢個位發生咩事就唔講啦
有人想知再講

之後我就收起我相機啦，專心玩。
呢個宮好好玩，你會見到有啲位擺明伏位黎，
但有啲人真係好真心咁唔知，企埋去唔走，
大家都會好期待佢地中伏果一刻，
笑死
總有啲人點都會企錯位，中曬伏
仲有你幾小心都好，都好難完全唔濕，
我都有中伏，好彩只係好少
好推薦大家黎玩
真係個特別既景點！

玩完後，就出去安全既花園啦，但呢度無野睇。

買左啲postcard就等車走了，
仲見到個tour guide 踩單車放工。

之後我就返去市內晚餐，係間啲野好難食既餐廳。
其實本來想睇河景先，但見個天好灰，影相唔靚，就去食飯先。

呢度幾熱鬧幾正，唔知點解仲有條有流水既渠同波波，
似乎好乾淨，啲細路係度玩啲水

L’OSTERIA SALZBURG 好難食 唔好去

見佢 trip advisor上好似評價ok，黎到又多人，
仲好平，一個pasta先10歐左右！

我太耐無食Carbonara, 緊係叫返個

等左超耐後，黎啦。

個麵質我諗都唔洗多講，一睇就知過曬龍，漲，
但見咁多sauce應該會好味掛。
點知，無味！！！！！！
痴線，完全無味 ，要自己狂落芝士粉，
隔離枱個英國佬食緊Risotto，
同我輪流借黎借去個芝士粉，狂加果隻
更din既係，佢埋單果時，個waiter問佢好唔好味，
佢竟然話： it’s perfect
我因為cancel左個panna cotta就叫埋單，
個氣氛有啲薑，佢就無問我好唔好味，
我無機會話無味，都驚我再踩多腳會被人打
美好既Salzburg一日被呢餐垃圾破壞左
再諗起Hallstatt果餐好貴既垃圾，
幾乎可以confirm係奧地利係唔應該入餐廳食，只會嘥錢。

SALZBURG河景 POSTCARD 位

呢個位係邊呢，就係Makartsteg呢條橋一帶。

不過一開頭黎果下因為日落，啲光要影相既話有點尷尬。

呢個時候真係好寧靜好舒服！

慢慢啲光平均DD，再後制tune D 色

想影相既話我覺得呢個鐘數唔係好時機，
因為個要塞影出黎真係長期橙色，我tune得好辛苦
但肉眼睇係ok

下圖係橋上影

好橙

呢幾個位睇真係幾靚 ，
之後順路去埋米拉倍爾宮花園Mirabellgarten

米拉貝爾宮花園 MIRABELLGARTEN

呢度有個大玫瑰園，不過唔知係因為無曬光，我覺得唔特別靚，無咩野睇

可以做影要塞既前景，不過個城堡而家變左紅色

之後天都黑得7788，所以就搭巴士返火車站返酒店休息～
11個鐘既行程完滿結束～
真係超充實、好開心既一日。
其實有啲人會chur到玩埋海倫布宮果頭既動物園先返黎，
不過咁就太chur啦，
同埋自己一個去唔太啱feel
是日既行程我覺得已經好夠玩～
再多就太攰

話時話
絲打用咩機影

感謝巴打支持
canon 500D

你既遊記同攻略幫左我好多
而家成個行程訂晒出黎啦
尤其係瑞士段，要考慮既野多到嘔
睇左好多遊記，都冇你summarize咁好
不過可以提提樓主包括swiss pass，D山既票價等等都update左架啦

太好啦
竟然 定係咪我用eur ，同官網show既chf 唔同 得閒去望下同改下先

7月會獨遊瑞士米蘭留名
一個女仔去米蘭同Grindelwald行山會唔會危險

真心樓主嘅遊記詳細好多
我過兩日都出發去西歐

唔會 Grindelwald好多人係你前前後後行
我都係一個
不過米蘭就最好唔好太夜歸 但夏天好長日照 無野既

太好啦 去邊啊

近來太忙 一陣繼續

【資訊】 SALZBURG CARD 資訊 攻略

2019 官網價目表：

詳情：

包括：
- 1次入場市內外景點，包括並不限於遊記篇去左既景點

- 免費市內交通
Salzburg Card 巴士只限：
O-bus 1-14 號
Albus 公司既Regular Buses :
Citybus A, 20-28, 34, 35, 151號。
Postbus lines 130/140 as far as Eugendorf,
the No. 180 to Grossgmain & 170 to Rif
但基本上用得著既都包左。

仲有 Festungsbahn funicular （上薩爾斯堡要塞既齒軌列車）,
Untersbergbahn lift （上面講上十字架山頂果個吊車）,
Mönchsberg lift（現代博物館觀景台個𨋢）,
Salzach River Tour I （遊船）鐵路只限：
Suburban rail line S1 to AchartingWALSIE bus taxi
睇表演有折扣等等

幾時需要買SALZBURG CARD?
從上面所見，大部份景點入場費都要10歐以上，你去兩個地方＋搭一兩程車都過28歐，我仲玩左五樣野，玩到出市外，所以係無唔買既理由架！！！！

購買地點：
Salzburg Hbf （火車總站）
市內酒店
兩個市內票務處之一 （No. 5 Mozartplatz & 火車總站內）
Tourist information offices
Salzburg 機場

注意
Plan既時候注意景點開放時間，遊記果D時間只係我去果日既時間！
特別係冬天去既話，會早啲關門、甚至唔開架，唔好照跟啊

【資訊】酒店報告 德國慕尼克 MUNICH, GERMANY —
HOTEL DOLOMIT 白雲石飯店

（補返篇酒店）
今個歐遊trip有唔少值得推薦既單人房，繼上次推薦左羅騰堡果兩間後，今次黎到Munich都好彩住到好酒店房！不過不過，想book呢間酒店既話，有樣重要野要注意既，佢有新房舊房，個體驗差好遠架，風險要自行評估。呢篇會報告下呢幾晚既住宿體驗～

事先聲名，其實今晚我係呢間Hotel Dolomit住到好既房，
係有好彩既成份，因為抽到新裝修後既房！

（Agoda上既雙人房相）實際上的確係上圖咁，現送上我既手機劣影，展示返我間單人房

真係好闊！！好乾淨！！！但我係上面都話，
你唔擔保book到新房架！
事關我本來揀酒店時，就見佢幾平（單人房35.5歐（300HKD）/晚，
以我當時既option黎講已經算平），
但睇當時Agoda評價就feel到陣伏味
（當時只有6.4/10左右，宜家半年後已經升到7.8/10），
睇D人既comment內容，見到好兩極既評價——
有人比唔合格話好細好殘舊 ” smelly, dark and old.”，
但又有人比10分話好新淨好企理好完美，
睇多啲就揾到原因了，呢間酒店其實逐步裝修緊，
你住到新房，就會好滿意；
你住到未裝修既舊房，就應該會好唔滿意
至於佢裝曬修未呢？我唔知，
但你可以睇下最新comment既人係讚定彈多，就會估到

（Agoda上既雙人房相，單人房既電視位都係咁）

我當時就見單人房型既comment多數都好高分，
就估到單人房型應該係多數裝修曬，
加上如果我揀其他酒店，每晚係要比多百幾二百蚊，
兩晚就3-400蚊左右啦，所以我就take左risk，
試下book下睇下最後會得到咩房，
最後check in時，staff話恭喜我，
因為佢地安排左新裝修既房比我，即時勁開心

入到房，感覺仲正過我預期既，
呢間房呢個價我絕對係覺得完美
如果全間酒店都係咁我就100%推薦！
但而加想黎住既，就要自行衡量下抽到伏房既風險～
想知舊房係點，可以上trip advisor睇d 人post既最真實相片，
我睇木地板既就係新房，地毯（紫色、橙啡色既）就係舊房，
舊果啲有啲相真係幾得人驚，
例如下圖（已經算係正常D既相）

住宿報告

呢間單人房一晚連稅300HKD (35.5歐)，我就覺得好值既，
因為各方面都好岩我心水

設備 ：
我講D多數人會留意既野啦

-有暖氣 無冷氣 有風扇 但基本上去德國
剩係7月中至8月去先要考慮冷氣問題
-有私人浴廁
-空間大 （放N個大篋都得）
-有風筒
-無附送梳洗用具（歐洲唔係4-5星既話多數都無）
-有即用即棄漱口杯
-好似不設淋浴露&Shampoo
-無熱水煲（歐洲唔係4-5星既話多數都無）
-無FREE WIFI（Agoda網話有 但唔少人Comment話無 我唔記得 因為我用開手機data）

下圖可見，基本野都有齊既

我特別欣賞呢個與時並進既插座

夠闊夠舒服既單人床

超滿意既廁所同沖涼位，沖涼水力夠，去水快
空間我覺得夠，沖得好舒服

位置：
好靚！雖然未至於係正慕尼克中央火車站（Munich Hbf）上蓋或門口，
但都算係正火車站出面，
只係直路2分鐘既距離！

圖中另一個星星位係Lidl超市，又係2分鐘距離，
仲要7AM開到8PM，再遠多1分鐘又有另一間叫Aldi既，
不得了買早餐好方便

因為係火車站附近，呢頭又有啲bar/pub係附近，
可能都旺既，所以窗外可能有多D雜聲，
不過我係唔覺有既，訓覺完全無問題。

咁當然，近得車站就唔近old town, 係步行10分鐘既距離；
搭電車、U/S-bahn (Metro,火車) 1-2個站(3分鐘)都會到到果頭，
啲站全部都係Munich HBF度。

服務：
正正常常無咩意見，因為我剩係check in check out 先同職員有交流。

總結：
我超滿意！！！！
不過你想住既，一定要考慮到有機會住到舊房（差天共地）
呢個交比大家決定啦，咪話我唔提你呀哈哈～

個酒店comment好似重覆咗，係咪post錯野？

原來我有post過太耐記錯

DAY 10 奧地利 因斯布魯克 INNSBRUCK —— BOOK 錯酒店日期災難記 ＋ BLUDENZ 住宿記

今日又係食花生既時候
係講Innsbruck前，先講一講一件幾痴線既事。
我係innsbruck呢日其實好好好難忘，
因為我呢晚book左間有少少貴、
似乎好舒服既酒店慰勞下呢個玩到一半旅程既自己——
但難忘/痴線既位唔係呢度——
呢日，正當我滿心期待咁去到Innsbruck間酒店check-in，
我先發現原來我book錯左日子⋯⋯⋯⋯⋯⋯
即係話呢晚我並無book任何酒店，
再加上今晚全Innsbruck市既酒店基本上都已經full曬⋯⋯
呢晚究竟有咩著落呢？

是日滿心期待地黎到Innsbruck，
因為正如上面所講，我book左一間似乎唔錯既酒店，
叫Hotel Sailer，係我專登比近900蚊（連早餐）黎比自己一個好舒服咁住返晚既，
所以好想快D到，睇下間酒店究竟係點既～
而呢日同平時一樣，一到站我就向酒店出發～

網上酒店圖片係咁

去到酒店，見到呢度成班西裝佬參加完啲social event咁行出黎，
更加感覺呢度似乎幾高級，
同我backpacker咁既裝束真係格格不入，
不過我的確（係果一刻 ）係準備入去check in 嘅！
入到去我去到reception搞check in，
但職員今次異常地搞得耐，
但我明明book前book後都重睇左我啲酒店日子好多次，
唔覺得會錯，不過，佢真係係咁揾都揾唔到我個名！！
我都開始淆，開個email黎睇…哇！！！
今日係5號，我planner寫今日係旅程既day11⋯⋯
而我…我因為check果時望住day11就book左11號！
（仲要係無得free cancel既訂單….）！
即係話，呢晚我無book到任何酒店。

呢啲咁既事，住過百幾二百間酒店既我真係第一次發生，
我竟然可以check左勁多次都發現唔到呢個錯誤！！
當個職員知道後，個樣都顯得非常同情，
但又幫唔到我啲咩，因為今晚佢地都full曬，
佢仲主動幫我打去市內其他酒店問，
亦係無曬房…
我無講D咩，但佢地都相當上心，
仲揾埋佢啊姐黎同我講佢地都想幫我只係無能為力，
我都feel到佢地真係盡曬人事
（不過當然依然係無得free cancel，唉自己book錯日子，
都預左無左舊錢）。
我之後都揾曬啲酒店網…只有Innsbruck邊緣果啲好遠既酒店剩，
仲要賣近2000蚊晚，
是咪傻左？點解可以full到咁。

上星期先因為miss左火車搞左大半日，
順順利利玩左一星期後，今日又有痴線事，
今個旅程真係EQ大訓練，自己一個玩，
如果有咩意外，就無人即時同你分擔，
咩都要自己面對同拆掂佢
（不過好開心今次呢單我有係香港既一個好朋友陪我揾～），
相信呢樣都係好多試過一個人去長途旅行體會過既事。

話說揾唔到innsbruck既酒店其實真係幾煩，
因為我第二日張超抵早鳥車票只需20歐，
就可以由Innsbruck一路搭5粒鐘去到瑞士既沙夫豪森(Schaffhausen)，
呢個路線如果經瑞士國鐵/即時買，係要近800蚊！！
本來今晚訓個靚覺聽朝Innsbruck出發就好fit，
而家竟然無得住Innsbruck。
不過，我都唔可以浪費張車票，
我唯有將張車票會經既站由innsbruck開始逐個search，
盡量係沿路城市落左腳先，聽朝就可以用返張車票繼續搭。

我一路search，全部都係不知名地方，
但近Innsbruck果幾個站竟然都要千幾二千蚊先得d位置/
設備好衰既酒店！
最後我揾到N個站後、近兩粒鐘車程以外既Bludenz，
先有正常價錢又位置唔錯既酒店，
佢叫做Hotel Herzog Friedrich，600 HKD一晚一間連浴廁既單人房！
不過，由Innsbruck搭過去既即日車票，都要29.6EUR！
仲貴過我一野搭去瑞士近50%！
不過無計，係附近最平既選擇了，
我揾到落腳地已經心滿意足⋯⋯

結果，因為呢個失誤，成件事就要比多：
600（酒店）+ 260（火車）= 860HKD
損失左錢，仲無左住靚酒店既機會
呢晚住宿成本一共用左我近2000蚊，
嗚哇好貴！！呢個價可以住villa了

不過，都有其他（不幸中既）好處既：
1）翌日搭少兩粒車，可以瞓多兩粒鐘
2）有機會去一個完全唔知係點既地方，相當刺激
3）又學到野（但好高學費）
4）有個幾特別既經歷，其實之後既發展都有唔少開心事，覺得幾有趣

但我最心痛既係白白比左成千蚊晚但住唔到既酒店錢，
而Agoda到今日都仲不時提醒我快啲寫呢間靚酒店既評價，
成日noti度彈出黎問我滿唔滿意個住宿，
叫我評分⋯⋯「分享一下在塞勒飯店 (Hotel Sailer)的住宿體驗吧！」
瘋狂remind我無住到Hotel Sailer呢件傷心事⋯⋯
我評你個頭呀！！！！

不過Bludenz呢晚都幾開心既，下面講下。

Bludenz

Bludenz 係咁既，其實我黎之前原全無google佢，
一到先知係咁，覺得呢度好靚，座山好型，
我就係住係山腳既鎮度，
不過我到果時係落微雨既，所有野都無咁翠綠，
但山上就有唔少飄浮既雲霧，幾有仙氣。
以下全部係手機相。

四圍都好有仙氣

見天氣咁差，一落車，就想買定晚餐，
之後摺係房唔再出黎。不過呢個車站咩都無，
得間唔知係咪D中東定東南亞人開既超市係開緊，
入面只有佢地啲食物，完全買唔到野。

唔知係咪因為平時呢度唔會有我呢類亞洲人樣出現，
一路行去酒店期間，每個人都望住我，
街頭望到街尾，可能心諗點解我會係度出沒。

紅色果座就係酒店，係正市中心購物街隔離

又轉頭j下座山

入到去，Reception已經知我係今日臨時book酒店既人，
好似係等緊我而我終於到咁既樣，
我就順便問下附近有冇超市，佢話呢頭基本上都無，
但行15分鐘左右就有好似羅騰堡果D outlet咁大既超市係火車站既另一邊，
亦有m記，我當然就會去果頭醫肚啦！
而個過程都好有驚喜。不過先講下間房先。

幾有趣，個「浴室」明明有位，
但都要開放式咁將個企缸放係門隔離，
不過自己一個住就開放式都無咩所謂既～
同埋浴室果Part同房門之間有牆同門可以隔住。

廁所，我影得好衰搞到有公廁feel，
其實真實唔覺，係正常既，個企缸都闊落，
只係水力唔夠勁，唔差但可以再大力D。

出發！已經停雨了，個天仲開始藍！

經橋去對面就可以去超市果邊，呢個時候⋯⋯
相好似勁唔明顯，但現實好明顯，有彩虹！！！！
（下圖⋯⋯）

不過重點係，睇到個天開始靚，
仲出埋彩虹果下真係有啲感動，
覺得好似個天係度安慰緊我，
甚至係同我講最難既時間已經過左咁，好勵志哈哈。

到啦，見到M 記，向右邊行就有超市

已經好天到咁

買左D包呀零食，我就返去了，
好感動，餓左咁耐終於有野落肚。

返去前，四圍行下

市中心街，因為太冷清我又攰，無特登入去行。
下面呢間係市政廳，去開市政廳好古典既古城，
呢間真係見過最平凡既Rathaus。

好型既山。好天之下，佢地終於變綠色。

返黎Lu，呢度相信係個當地人既行山勝地 ，
因為黎到呢度可以欣賞呢頭既大自然景色，
所以上圖都見到座山係有纜車上山既。

順道再講埋翌日包埋既早餐。

比之前去開既酒店餐廳少人，畢竟唔係出名旅遊景點，不過就幾warm

好靚好鬆脆既牛角包～

剩係芝士都有咁多種就知，呢度既早餐好有誠意！
雖然歐式早餐黎黎去去都係呢D，
但係有D酒店每種食材只會提供一款比你，而呢度新有唔少種類款式。

水果都有幾種

佢仲整左隻蛋比我！好可愛！！！！好暖既蛋！！！

出發去瑞士啦，今日天氣又陰返了。

火車係小國列支敦士登Liechtenstein上橫過，
進入瑞士，向沙夫豪森(Schaffhausen) 出發。

呢篇遊記純粹係紀錄同分享，無資訊、無風景，
或者可以當係個反面教材，提醒大家check清楚啲酒店日子！
自此，我係planner都唔會再寫Day11咁樣，
而係「第十一日」，廢時比D數字混淆曬自己…

好大嘅教訓

我上個月訂機票又係傻傻地
買咗下個月同一日
無睇清楚
仲心諗自己咁遲買 張機票竟然仲平咗
比錢嗰吓顯示三月我真係嚇死
好彩可以改...

2000蚊既教訓

可以改真係好好彩
我都識人買早左一個月 改唔到
有時真係鬼um眼 明明望左幾次都有得錯

我比完錢先見到錯
嗰吓心諗 食得屎 ryanair成日巧立名目收一大堆錢
要改機票可能貴過我買多張
點知好似話24小時內改唔洗手續費淨係補差價
好彩咋...

4月會獨遊瑞士留名
樓主有冇推介

竟然係ryanair 我被佢跣過，無online checkin 比左仲貴過張票既櫃台手續費 估唔到呢個case佢會有咁良心既政策

必去Grindelwald一帶(少女峰地區）
Zermatt我都好鐘意
我之後仲有其他山想去

見到既價係你book既價3倍

太長唔quote 咁癲 巴打睇幾多月
Btw 我fd話近來都仲有cm話好殘舊 我估未裝修曬

我有好多朋友都試過無online check-in比人罰50歐/無print boarding pass 罰20歐所以我警覺性好高暫時未被罰

因為其他budget airlines全部都冇啲咁嘅嘢 所以佢嗰時send個email過嚟叫人check-in我就無視左
之後就中咗伏 我嗰時好似罰30歐 但係而家變咗50 好變態

基本上plan咗上 Jungfrau, Schilthorn, Pilatus 同 First

好多座

4月尾

樓主個plan好有參考價值，我本來煩緊2020年玩完瑞士上荷比盧有冇一個好的中停站，之前搵Reims 發覺唔近而Colmar 則剛好在路線上

等睇Zermatt 同Grindelwald 參考

太好啦

近來update得好慢 今晚繼續

DAY 10 奧地利 因斯布魯克 INNSBRUCK 苦中作樂遊記 集陰天大雨轉晴既一日

本來黎Innsbruck，一方面因為順路，
另一方面因為覺得北山風景好似幾靚，就黎左呢度，
結果唔止天氣差到去唔成北山，
仲book錯埋酒店日子（詳情上篇），
最後我轉左係另一個小鎮落腳，
不過都有係Innsbruck行返陣先走～
係短短三粒鐘，我就睇到Innsbruck既陰、雨、晴，影左D都幾唔同既相。

由火車站到Innsbruck廣場，唔需要搭車，
只係步行10分鐘既路程，我神速地收捨心情後，就出發去玩啦～

大家都睇到個天色，真係好差

行下行下就到左Innsbruck廣場一帶～

第一睇最吸引我就係呢排凸肚窗

兩邊都有，好有特色

有啲仲好多壁畫，遠睇真係會有錯覺以為係雕塑。

因為事前以為只係重覆既古城，
黎到見到佢都幾有自己個性，所以都幾驚喜同欣賞。

就連内巷都有

睇完窗，睇呢度既名勝，就係呢個黃金屋頂。

又真係幾金，
長期有堆旅行團係佢下面。

黃金屋頂建於16世紀初，本來係用黎做皇家包廂，
等皇室人員可以係個露台度睇廣場既比賽，
好似D歌這劇廳上面D包廂位咁。
上面果啲唔係真係成堆金放係度，而係2657塊鍍金銅瓦，
不過都真係會發光咁，都幾搶眼。

今日今日，呢座野入面係有國際阿爾卑斯公約辦公室係度，
呢個公約係由8個阿爾卑斯山國家的聯盟，
共同承諾係歐洲阿爾卑斯山既可持續發展，
原來呢座野同今次個trip要睇既山景好有關係哈哈。

呢座海爾布陵屋（Helblinghaus）係黃金屋頂附近，就係以華麗既巴洛克風格外形聞名。

呢個城市有樣野幾怪係D磁石又醜又貴，
所以我一個都無買，剩係買左Postcard，一樣係唔靚既。

見無咩野做，我就揾個高位去下，睇中左左邊座塔。

CITY TOWER (STADTTURM)
呢個塔我覺得幾值得上，又唔貴，4 歐，
又幾好景，我留左勁耐，
因為我係上面避雨同等睇晴天景。

入面個職員就好cool下，奧地利D人感覺都幾cool下，
無咩遇過熱情既 。

又要長征啦。

已完。

上到去發現遠處係落緊雨

而家後面座雪山係無曬雪

四圍都落緊雨（矇曬），得呢邊無落

四圍睇下風景。

上圖右上角望落好似公屋

呢條街係呢個位睇係幾型：

D雨開始落到黎了，我企呢個位真係睇住D雨黎

[img]殺緊埋黎[/img]

果邊倒水咁

呢度D水係咁流落去。

不過我對遠處既雲好有興趣，睇黎一陣會好天，
所以我點都留守唔落去，
呢個時候，個塔頂基本上得我同另一個人，
間中會有一兩個人上黎，但好快就會落返去。

呢個時候其實我無帶遮，
全程靠頭頂呢舊野幫我遮雨

真係岩岩好一個身位。

過多陣…. 其實起碼等左半粒鐘 ，個雨雲走左啦！！！

陽光都出埋

下面D人都收曬遮

呢堆屋其實係對面河既一排屋。咁睇都幾可愛。

好陽光到影子都好明顯，個屋頂都閃D。

果邊天氣都係差

呢邊連山頂都藍埋。

成功係好天色下影相。係時候落埋去影相了～

去河邊影相，呢個都應該係個影相位

好多壁畫

呢度都行完，不過呢個廣場其實好長，
所以我去另一邊，果邊係多數一search Innsbruck 就見到既景

呢度好多柱，阻住曬

上面唔知點解有對鞋

開始多雲，走人 lu

一路向另一個盡頭行

呢種教堂D色幾似Slovenia會見到果D

呢度有個Gate

一個比車入既Gate

一路行返去，仲有個紀念碑

之後一路行返去拎行李同返車站都無咩特別～
Innsbruck 遊記就去到呢度～

Innsbruck就算唔去北山，我覺得係度係個圈都幾得意，
不過留太耐就應該會悶啦，我好似係行左三粒鐘左右，
如果順路不妨係度hea 下，但又唔洗特登黎既～

菲林機？
支鏡好好好唔錯

唔係啊 canon500d
40mm 2.8 stm 廣角就10-18

黎緊去奧匈瑞士，留名學野，謝謝

見到尾幾幅相，就好掛住歐洲嗰邊啲巴士

一節節 好得意

特登揀車尾嚟坐

無知一問
Swiss Travel Pass 係咪上網買Youth pass會好過當地火車站買

點解既 睇佢轉彎？

你意思係你上網見到有平啲？有時有啲網可能有啲優惠嘅 但係就多咗啲麻煩手續 同埋有機會冇嗰張實體pass 得自己print 既pass 冇得留念
我自己就比較偏好機場火車站買
除非價錢差好遠啦 如果唔係都懶得搞

DAY 11 瑞士 STEIN AM RHEIN 萊恩河畔施泰恩 – 美麗既中古世紀壁畫鎮

黎到Day 11，終於都正式進入瑞士行程啦～
第一個玩既地方係位於瑞士北部，近萊茵瀑布同沙夫豪森(Schaffhausen) 既小鎮 —— Stein am Rhein 萊恩河畔施泰恩。

Stein am Rhein 起初只係一個小漁村，自11世紀被開發貿易起變得富裕。
宜家，佢仍然保留住中古世紀既木骨屋建築，特別既係，
係木骨屋既結構之上，佢好多屋既外牆仲有好多精美既壁畫，
睇落好色彩繽紛，因而聞名。
雖然是日撞正雨天，不過我依然覺得佢好靚。
如果黎到瑞士北部，推薦黎遊下Stein am Rhine，佢同其他瑞士古城好唔同！

是日行程其實有3個地方要去，
1）Stein am Rhine 古城
2）Rhine Fall 睇歐洲最大瀑布
3）Schaffhausen 梅諾古堡（Munot）登頂
最後完成左頭兩個，第3個因為行緊去果時落極大雨，
直接返左Hostel無去任何景點。呢篇會講Stein am Rhine 古城遊記。

由奧地利既Bludenz黎Stein am Rhine 期間，不知不覺就橫過左迷你小國列支敦士登。
一路上天氣都係好差，黎到Stein am Rhine直頭落大雨，
今次歐遊想全程好天、破斧沉舟到連遮都唔帶既我就逼住要買把遮了。
火車站雖然好細，但都有locker（4CHF一個中型櫃）同一間便利店。
黎到物價高既瑞士，我就要用8CHF係便利店買把好垃圾既傘——
佢既中心點係會滴水落我頭頂！！
不過有都好過無，去到市中心，手信店係賣15-20 CHF一把遮…
所以勸大家夏天黎都係帶把遮黎歐遊好D…

由火車站出古城，唔洗搭車，只需步行9分鐘左右，出站直行，
見到迴旋處轉右行，一路沿路到河，行橋過對面就到啦。

D雨真係唔係細。

過左橋後，已經見到最標誌性既市政廳 Rathaus，
Map 上既名係Haus zum Steinbock / hinter dem Rathaus

轉左就入到廣場啦，以下有多數圖係停雨後影既。

入到黎廣場真係哇左聲，真係好多壁畫

呢個古城主要係一條直路到盡頭就完，
比想像中細，但係就（陰天都）靚到唔捨得走，

唔知因為天陰又少人定點，果陣中古氣息真係極強，
今次我覺得唔係童話feel，係時光倒流600年既感覺

另一端有個城塔

呢度既木骨屋都好多

其實左右有D小巷，不過基本上都無咩野睇

最靚既屋都係曬大街

出城門外行下，

係河邊，呢度有碼頭，有D船係one day tour黎，
由沙夫豪森(Schaffhausen)駛過黎，聽落都幾正，沿住萊恩河過黎。

似係一堆餐廳，但今日好冷清。

聯想起羊角村

附近無咩特別，都係入返城

比較精美既木架

只有頂層有木架

又返返黎

D壁畫一排咁睇真係好靚好壯觀

呢度都有凸肚窗，不過Innsbruck果D係有幾層咁凸，
呢度就只有一層，而且整得好可愛。

個噴泉都好襯色

近睇D壁畫

連屋頂個底果面都畫

市政廳上既畫好似有故事咁，不過都係唔知發生緊咩事

向市政廳後方行

有間博物館，係Rathaus 既左手邊果條路，Google Map上面好似係寫住文化中心。

應該係想講以前呢度既生活

上面果D假人黎，呢度睇到木骨屋既內部係點。

出返黎

壁畫壁畫&壁畫

Rathaus 背面，幾搞笑，個門有個畫出黎既框，
搞到好似好靚咁，事實上係個無框既頹木門。

睇到呢度，無新野睇了，返返去車站。
今次可以影下河邊。無啦啦勁多單車細路

有個仲yeah 手勢，然後話條河好靚，記住影多D 相

見到河呢頭既景，真係有小漁村既feel

聯想起羊角村

頭先古城出面既碼頭

古城

Bye bye 啦 Stein am Rhine

個古城好靚，行左兩個零鐘左右，雖然睇既野唔多，但都好鐘意呢度。

迷你火車站，出發去Rhine Fall ～

係，好似得別啲咁，仲有如果尾門都上得車會揀尾門上

我有fd都係 專坐車頭 話想睇拖尾

係咪機場火車站買會冇手續費
同埋日內瓦機場會唔會有得買

係呀 大火車站一定有 geneva機場站都會有
有機會要排隊 我zurich airport 排左起碼四個字

順帶一問
8日大概要換幾多CHF
同埋Swiss Pass可唔可以用Card俾

上網用咩 電話卡定wifi egg

留名學野
我應該7 8月 玩24日
慕尼黑入，布達佩斯出，樓主有無咩建議係必定要去啊

我諗可以每日120CHF -150CHF咁計 會比較舒服 瑞士真係貴
我諗歐洲應該比香港更常收card 所以應該有 不過我用cash既 無相關經驗

巴打唔好quote 1樓
我用simcard , 遊記網攻略有詳情 推薦

巴打打唔打算玩落瑞士？

應該唔去了，不過都想睇自然景同古城多
（最大問題我同埋老婆去多行李，去埋瑞士我驚搬餐死）

btw, 我有睇你之前寫的遊記，寫得好好啊！

留名， plan緊瑞士trip

想問瑞士火車個 door-to-door service有冇用 因為唔想要拖住喼周圍行

多謝巴打
我反而覺得行李上既野其實都無咩分別 因為瑞士並唔洗搬住行李行山 都係有正常既火車站同鎮比你settle

如果唔考慮瑞士
德國我覺得羅騰堡必去
風景國王湖 楚格峰 鷹巢果頭都會正

Thanks 巴打 Plan成點呀

我無用過 因為一搬會揀近車站酒店 一落車就放低gip係酒店，就去玩

我其實慕尼黑入係因為較近新天鵝堡同國王湖

我想問下你去新天鵝堡係咪跟tour定係自己去啊，有無係附近d鎮度過夜，因為我見你介紹 INNSBRUCK 呢個地方，新天鵝堡都近可以去埋先再去SALZBURG，你點睇咁行法

多謝絲打支持

自己去 我住munich，有d人會住fussen，我就覺得即日來回夠做（前面有遊記攻略）
Innsbruck自駕應該近 但我見公共交通好似仲耐 4粒鐘 定巴打睇到有好快既方法

我其實都係得個idea
用rome2rio app 查到有巴士

陣間搞埋機票先，瑞士航空官網禁比skyscanner平

布達佩斯入（要轉機） 蘇黎世出(direct) 6750
布達佩斯入（要轉機） 柏林出（要轉機） 6750
慕尼黑入（direct） 布達佩斯出（要轉機） 6750

所以其實我可以轉路線

因為我會有一日係早Geneva晚Bern
但係中間會去montreux同vevey
諗緊好唔好用door-to-door service 一朝早送個喼去Bern

24日 可能我會咁

Budapest 2-3 vienna 1（交通有點耐）prague2 ck 1 hallstatt 1-2 salzburg (+國王湖一帶）2-3 munich 1-2 zurich (玩10日瑞士）

其他路線暫時唔係好諗到可以點做

睇下你覺得個價錢o唔ok
聽落用左舒服好多

我check過1次express要42 CHF
算唔算值得咁俾

都幾貴 可以計下如果寄車站locker既成本會差幾多 2個gip既話可能唔會差得好遠 可以研究下

因為搵唔倒即日寄車站嘅service同價錢

火車站官網會有

我已經俾你毒左
暑假時布達佩斯入 蘇黎世出

btw, 布拉格係咪好值得去，我見坐車坐成6 7 個鐘頭好耐，而且唔順路

gogogo

應該3-4個鐘就去到
我自己就覺得值 而且覺得我將來會再去
同埋上左去再玩返落黎反而順路 因為可以沿住ck玩落去

4-5hr 講錯

ck 其實姐係邊度

Cesky Krumlov, 捷克一個小鎮

瑞航特價有D想再走返轉

想去就去吧 平成點

樓豬呢個trip 係咪日日都轉地方咁劑

除左grindelwald外，基本上都真係 因為都真係一日玩得曬 colmar可以再玩耐d

【歐遊遊記 2018】獨遊瑞法德奧 童話小鎮仙境遊（二十八）DAY 11 瑞士北部 觀賞萊恩瀑布 RHINEFALL

係Schaffhausen check in後，我就直接出發去睇瀑布，
萊茵瀑布係呢度既一大景點，因為佢係歐洲最大瀑布。
由Schaffhausen搭5分鐘火車就到Neuhausen, Schloss Laufen am Rheinfall站，超級方便。

首先，我係車站好頹地買左個包做午餐，
然後就搭市內火車（S12 / S33）前往Neuhausen, Schloss Laufen am Rheinfall站。

其實萊茵瀑布呢頭有兩個站可以落，分別係瀑布既兩邊岸：
（S12 / S33線）Neuhausen, Schloss Laufen am Rheinfall 站 同
（S/S9線 ）Neuhausen Rheinfall 站，
兩種方法都係30分鐘左右一班，
我幸運地揀中左較好（前者）既落車站做起點，
不過其實我差啲就miss左站，好彩瑞士多好人，
路上都遇到唔少主動幫我、教我野既人。

話說我搭緊火車時，已經見到個瀑布，可能本身份人反應比較浮誇，
我mak大個口得個lone咁勁開心咁睇個瀑布，
搞到坐我附近既人見到我都忍唔住同我介紹話個瀑布好正好出名架，你會唔會去睇，
咁我就答話會呀會呀其實我正正去緊，
而呢個時候其實火車已經停左站，
不過真係停得無聲無息，完全無開門或廣播 又無人落，
出面得D草，我以為佢只係行行下停一下，
四圍d人聽到我講發現原來我係去瀑布，
即刻勁緊張話咁你快d落車啦，呢個站就係個瀑布站！！！
我果下先知原來我已經到左站，即刻係咁多謝佢地，然後狗衝落車。

好驚險，呢個就係完全唔似站既站
（而家咁睇好似站，但當時車內既角度只見到堆草），差d就miss左，

因為我本來以為一定會勁多遊客落車，點知呢程火車似乎得我黎呢度。

呢個站有咩好呢？顧名思義，
佢係係Laufen Schloss （一個城堡）隔離既Rhinefall站，
但重點當然唔係要參觀個城堡，而係呢個懸崖上既城堡，
可以比你從唔同高度去睇萊茵瀑布，
全景、係正堆水隔離睇都一樣得。

我是日路線係咁：

其實落車後我都有d lost，因為無咩人流比我跟，總之見路就行。
我就係記得睇遊記時話呢邊岸有個城堡觀景台，
可以從唔同高度去睇個瀑布，就揀左呢邊落。
兩邊岸都行曬後，的確以呢邊做起點好D，因為：

1）呢度有部Lift比你一野搭到最高，再慢慢行返返落去碼頭，
你會越黎越近個瀑布，個觀感係越黎越震撼同精彩。

2）倒返轉黎行既話要向上行好多樓梯，
重點係我呢個路線去到碼頭有個出口閘口，但果邊唔見有售票機，
感覺好似有出無入咁，我見剛落船既人入唔到黎，
如果好似佢地咁倒轉黎行可能要從閘外個無風景既樓梯路行返上火車站，
再好似我咁搭LIFT上去，再沿路行返落黎碼頭。成件事有D傻，無咁舒服。

上面就係我講既城堡，行行下唔知點解有返人出現
呢度要搭Lift上去，lift外有自助售票機，5CHF，
個人認為好抵玩。

LIFT入面都有景睇下，不過有玻璃

上到去後，見到上面似乎搞緊活動，勁多人著曬西裝social，
我好有誤闖人地party既感覺。

無視佢地，向河果邊行，就會到觀景台入口啦。
呢度要用頭先買果張入場券。

呢度可以從高處睇曬成個景，同瑞士所有湖同河一樣，D水都係好碧綠
睇相可能無咩野，其實幾壯觀

有介紹講呢度既數據 ，

瀑布闊度： 150m；
瀑布高度：23m；
瀑布深度：13m；
瀑布年齡：14000-17000年；
夏天水流速度：600 立方米/秒；
冬天水流速度：250 立方米/秒；
最少水流：1921年；95立方米/秒；
最高水流：1965年；1250立方米/秒。

落去既過程係呢D路，唔係全程都有咩景睇，
但佢有好幾個位係有觀景台，

高有高既好睇，低有低既好睇，不過低當然就震撼D。

上圖個觀景台會見到下圖既景。

今日D相唔知點解硬係好陰沉咁，D色特別怪。
我係度都stay左幾耐下，因為真係好澎湃好好睇，
見住D水力咁大咁衝落去，剩係聽到水聲，感覺好正。
BTW，呢邊岸既水力我覺得勁過果邊岸睇唔少，呢邊高度落差大D。

你見到既就係一堆水花泡泡。

呢個島仔係一個打咭位黎，D人會搭黃色船登島，行到最高影相。

Feel到果度好窄，應該要排隊上去影

係度影相會影黎影去都係咁上下，但身處其中其實係睇好耐都唔會厭，
大自然既威力

好多水氣四圍飄。

仲有得落

下一個位係一個山洞，係入面睇D回音特別大

山洞既騎樓。

係呢度真係接近瀑布既山腳

睇住D水係面前衝，自己覺得有幾分恐懼，但其實所身處既位好安全

好頑強既樹枝

呢度既水流咁勁，但左邊已經變到普通河流咁

之後最後一個觀景台，亦係我覺得最我癲既角度。

呢個位D水真係正面向住你衝埋黎，但又流曬去你腳底，

係呢個位既感覺好爽，真係幾乎零距離感受 震耳欲聾

後面既景觀，D水好快咁湧曬出去。

係度睇船都好過癮，佢地完全係逆流而上，有時被D水推黎推去咁。

呢度我都逗留好耐下，唔知點解好爽，
望住D咁近距離水湧埋黎 （但前提當然係無生命危險咁睇啦）。

向碼頭出發

等船既人們

RHINEFALL 遊船 基本資訊

路線就上圖所見，
1號船：成人 20CHF 可以比你上島仔登頂
2號船：成人 2CHF 過河用
4號船：成人 7CHF 可以比你係瀑布果邊兜下圈
5號船：成人 11CHF 有語音導航 可以比你向瀑布果邊兜下圈＋去埋橋

因為我對登島無特別興趣，我買左2+4 號船票，共9CHF，
覺得個體驗都好足夠。

呢度既水超平靜。

無咩人

咁睇，個觀景台位真係好靚，近到傻。

可以橫向睇到瀑布全景

轉玩4號船

呢度D水平靜過湖，仲有好多魚係度

邊係咁少人呀，後來成船印度佬，狂撞黎撞去

出發

feel到D水花飄埋黎

佢都真係帶得你幾近，佢基本上就係一野爆speed衝埋去個瀑布，
再停油，等D水衝返你走。不過又唔會近到你濕曬。
我無濕過。我聽D去尼加拉瀑布既人講，
佢地個boat trip係會搞到個人濕曬，相都影唔到多張
不過果個真係高大好多既。呢個矮好多，不過睇下D水流都過癮。

呢個角度睇係幾靚。

有瀑布就一定會見到既彩虹

不斷衝埋去再返黎再衝埋去就係呢個boatrip做既野，幾得意既，
不過如果你想感受洪水咁既水流，我覺得最低果個觀景台仲癲。

呢度D水之所以變到咁靜，應該係因為呢D提。

有個牌講呢度有咩魚

開始沿河行啦

呢邊岸，近距週睇既水流只有呢種

都有既，但水量弱好多

呢邊比較多石

但呢度有個觀景台就幾好view

係瀑布既水面

等到有火車到 都幾密，唔洗好耐

睇到曬火車橋、城堡、小島、瀑布，我都影得夠皮了
之後跟GPS咁答去火車站，沿路係無野睇既。

半個鐘一班既車，好彩趕得切，仲有時間買車飛。
（用半價咭就要見到有車都無得上，要同時間競賽咁買飛）

返到Schaffhausen, 本來Plan左上米諾城堡（Munot），就一直行過去，雖然個天都陰曬

其實8點都未到，唔應該咁快黑，不過原來唔係日落，係天陰黎

呢度既屋仔都幾靚

但我去到呢度之後，佢竟然落大雨
大到有遮都會濕曬果隻，根本玩唔到落去，
於是我都逼住係車站超市買D野食就返去了

所以，嚴格黎講，我係無遊到Schaffhausen架

推

個瀑布幾特別，尤其係喺你篇遊記入面，眾多歐洲景之中好突出

好正
想問下成個rheinfall區大概睇左幾耐

Thanks 巴打 底果度真係好震撼

應該唔算好耐 我諗 一兩點玩到六點左右

想問每日嘅budget包唔包酒店同車費

本來係想講爆嘅但係我啱啱再諗多次覺得應該係150-180CHF
因為啲酒店都每人冇咗$400-700 食嘢交通都好貴

想講包既*
貪方便用Google語音

有嘢想問下樓主
嚟緊4月尾會去Zermatt，本身諗住跟樓主去五湖健行，但發覺好似要6月先有得行 樓主有冇其他行山路線/玩法推薦？
BTW樓主瑞士pass整合好有用，thank you！

有用咁就好啦 Thanks 巴打
係咪已經plan左會去 gornergrat 同glacier paradise？
我睇D人會係zermatt果度，唔洗搭纜車上去都有D路線可以行山
可以睇到木屋雪景既都應該好正
4月尾應該仲係冬天？可以睇下邊個啱～

雖然winter行唔曬5湖，但見佢都行到 Blauherd - Fluhalp ，而呢段同個湖係5湖入面最靚既（夏天黎講），可以睇下可唔可行

交通個part真係無敵！
Swiss half fare card買個陣就要簡定2nd class or first class? 簡定左就無得轉架啦？

多謝
唔係 你用hf card既話，每程車票買果時再揀class

DAY 12 瑞士 前往、抵達靚到癲既少女峰地區 GRINDELWALD 小記 + 推薦用LIVE CAM 睇天氣

係無人既hostel房舒服咁訓左晚後，
第二日我就出發去期待左好耐既Grindelwald。

出門前我check左天氣，Grindelwald呢兩日既天氣由我出發黎歐洲前睇既打雷大雨，
變到今日即日check所見既天晴，真係覺得好好彩。
其實我日日都有用天氣預測同Live Cam睇Grindelwald天氣，
好多時我想去某個地方但唔肯定果個位好唔好天（畢竟天氣報告講既範圍好廣）
我都會用Live cam睇，再考慮出唔出發。

Live Cam link:
1-
2-
3-
4-

呢D Livecam 有好多，可以睇曬Grindelwald呢頭、少女峰地區既唔同位置。

當時見到，我去既呢個星期真係除左今日外，
前幾日日日都陰天，d livecam全部灰矇矇，
去到今日個天終於變到超藍，我真係覺得前幾日所有遇到既黑仔野都唔重要了，
就當係換黎呢幾日既好天。

我一出門到一路搭火車期間，Schaffhausen到到達Bern之前個天都係灰到癲，
不過因為有Grindelwald Live cam既即時藍天直播，我心情好好，
一直諗住呢度既烏雲正正就係由Grindelwald果邊飄過黎既，
而家Grindelwald好好天。

不過因為d雲真係厚到可以落幾日雨咁款，
我真係有時會懷疑天氣報告有冇老點我，點解咁細既範圍，
天氣分別可以咁大。

不過一出隧道，到Bern果下，突然就好似去左另一個世界咁，
個天藍到！！仲要一舊雲都無，一過隧道D陽光就直射入黎，
睇黎所有雲都係曬一大座高山既北面。
我望出去窗，係陽光下，見到Bern果條鐵橋既剪影，
同Bern果條碧綠色既河，好靚好靚，
可惜我反應唔切，影唔到了，不過真係超興奮。

又話說呢程車似乎有d 唔知咩tour係度，似係d行山團，
坐我對面同隔離果幾個人係同一團，一直係度互相自我介紹，
佢地有德國人、法國人、
一個只記得黎自波蘭附近，exactly係邊個國家我唔太記得。
期間，查票員入左黎，大家就show自己既車票/pass，
點知查票員黎到，果個東歐人竟然話自己無買飛，
話想上車先買，我心諗唔係下話，你今鋪GG啦，
不過個職員就好耐心咁同佢講，瑞士既車票好多年前的確可以上車先買既，
但而加已經取消曬呢個玩法，而家全部要上車前買定，
否則當逃票，下次記住要買定啦。
個東歐人問咁今次車費姐係幾多，
哇，最後收左成70CHF！
果程車由Bern 去 Interlaken Ost，得1粒鐘，
宜家上網睇，正價應該係28CHF，
收70唔知係當日真係咁貴定計左罰款呢，
但我又唔見佢mark佢passport，點解搞咁貴真係唔清楚，
可能佢以終點計，而佢終點係好遠掛。
話說，我張車票由Schaffhausen to Grindelwald只需19.2CHF，
相比真係抵到爛，但個東歐人聽到70歐都面不改容咁鎊水，
好似覺得好正常咁，睇佢個樣，我諗佢係真係唔知情，唔係想逃票，
不過我喺度諗，啲鬼婆去旅行真係事前唔做research 㗎？
連瑞士上車前要買飛都唔知。
（不過我果時係波蘭搭，見佢地真係會係火車上先同查票員買飛，可能以為全歐洲一樣）
甚至連依家搭緊嗰程車其實係要幾錢佢都完全唔知，
真係咩都唔知咁，而香港人就多數都一早搵定幾錢同埋用咩方法買係最平，
因為瑞士真係好鬼貴，慳得就好慳了。
可能佢好有米，幾錢都無所謂掛，不過我真係鄧佢肉赤。
之後佢地就係度討論點解會改左制云云，我就無再聽落去了。

然後都無咩特別，最想講既係，由Bern去Interlaken OST既呢程車，
一定要坐左邊既位！！
因為路軌左邊先至係Interlaken果兩個湖果邊，右邊無野睇，
如果坐左右邊（我又坐錯）就隔好遠，好難影相了。
入去過程，因為好好天，個湖完全係發緊光，
真係玉石咁既色，好驚歎，

但坐左邊既人竟然掛住吹水，
好多都無細賞過個景。
嗚哇，讓個位比我啦！！

上去啦

由Interlaken Ost到上Grindelwald呢段車程，真係好緊張，
同埋一路過程都覺得四圍好靚，

不過原來高處未算高，後來先知，
未去到Grindelwald上面都真係未知咩叫痴孖根靚到痴Q線，
尤其係埋站前見到果d景，
哇痴線，真係極度壯觀！！

一落車，四面都係大雪山

出發前個個都話呢度好屈機，有時都諗有冇咁誇張，
但係黎到就知，呢度真係無野形容到佢有幾靚，
一落車除左不斷嘩嘩嘩痴線 嘩嘩嘩之外都無野可以再多講，
呢度唔止有好翠綠既山坡+木屋咁簡單，
重點係呢個位被一大排超型既巨大雪山包圍住，

真係一幅極度壯觀又美麗既圖畫，我真係capture到佢3成都無，
現實上你望去邊都係靚到癲，
所有景物都係自然恰巧地存在，但又係絕配，
人類睇怕無能力設計出靚過呢度既景象。

又因為我極度浮誇既反應，
又有個等緊火車既德國人相信係見到我太鐘意呢度，
過黎問我洗唔洗幫你同個景影張相。
好呀！！

佢係一個超慈祥既德國伯伯，同屋企人一齊黎瑞士玩。
佢果種伯伯樣勁可愛，話說佢幫我影左五六張相，不過張張都有佢隻手指，

但因為咁我覺得佢更加可愛，真係個勁得意既伯伯。
影完後，我地傾幾句黎自邊度呀去邊玩呀果d典型野，
我當然有同佢強調返：I love Germany！！
（我去完呢個trip之後真係好鐘意呢個國家）

瘋狂影左十萬張一樣既相後，我就起行去Check in啦。

(Grindelwald 遊記、攻略 待續)

想問多樣 saver day pass 係咪都有景點、纜車半價？跟翻swiss travel pass睇？

呢個我諗唔係
因為我記得佢少女峰果啲都無優惠 頭先search左見到呢張地圖

Dotted lines果d saver day pass 無包 （比全價）但HF CARD就包 （比半價）
當中包括 the first纜車.. Jungfrau Railway & Gornergrat Railway...

遲d加返入攻略先

有文一推

瑞士真係世界級靚

上網睇youth pass 係26歲以下 啫係26歲唔得 但見你寫26歲或以下 究竟26歲得唔得

係我錯 返去改

我真心問

我知 好彩巴打問, thanks

無錯

去到問先知 express已經取消左
本來個行程係日內瓦-蒙特勒-沃韋-洛桑-
最後先伯恩
俾著係樓主 會唔會拖住個喼周圍去

LM 過一陣去瑞士法國

我想問下呢SAVER DAY PASS
如果我用HF Card買SAVER DAY PASS仲有半價?咁正?

我會照去 其實無咩野 都係寄locker姐

可以咁講 佢有寫hf card 既價同 正價
準確講法係 hf card有優惠 ， 因為佢地差價唔exactly係50%off ，但都差幾十chf的

上grindelwald個段既風景真係好難忘

好想再去
巴打最後有冇買到機票

大家去旅行小心..
琴日成個袋俾人偷咗

下 有冇貴重野

原本貪心d追埋南法薰衣草，依家淨瑞士算

有幾多日？

10日瑞士

我已經俾你毒左
布達佩斯入，蘇黎世出
應該會好似你咁 建議 去10日瑞士

我會去完德國stuttgart 探朋友先入瑞士，你有無提議我應該先去瑞士邊度好
（咩酒店都未book）

真係瑞士好了

可以睇下有冇興趣去rhine fall果頭 1日
然後可以去左 luzern bern 果d先（2左右）
再去少女峰果頭 3日
然後zermatt 2日
再返Zurich咁 半日夠
好似我瑞士果邊咁行都得（其實都差唔多）
Luzern可以玩埋鐵力士果d
都可以研究有冇可能去埋白朗峰
不過唔知一個旅程去咁多雪山會唔會厭

Hellllo 你Zermatt 住邊?
7月去 見好多間都full ed....:(

我果晚住左hostel
但佢都有private room
叫bahnof hotel
咁快full

絲打遊記好好睇 黎緊8月去十日 好擔心d雪山既雪溶晒
btw 幾時會打埋淨翻個d?

多謝巴打 應該點都有剩 不過真係可能會禿禿地 但係起碼八月天氣都穩定 好過成日陰天/落雨

依家即刻post

瑞士資訊 — 洗唔洗買PASS / 揀咩交通PASS好？—— 各種瑞士旅遊通票 景點、交通折扣等超詳細比較 ＋ 攻略

瑞士旅遊通票花多眼亂，景點、交通折扣全部都唔同，
個個都會為洗唔洗買Pass、買邊張Pass而煩惱，
呢篇，係我用左N日時間整理出黎！！
係度一次過了解下佢地有咩分別啦～

首先，講任何PASS之前，第一樣要講既係，
你而家係瑞士火車官網上揾到既所有車票，
佢所顯示既都係已經用左半價咭既價錢。
即係話車票正價係要將果個價x2。

第二，如果你咩細節都未plan，
你係唔洗煩惱 洗唔洗買PASS/ 揀咩交通PASS好 呢個問題住，
因為你問邊個都好，無人會答到你，
你揾幾多reference 都唔會有結論，
因為瑞士車票既價錢就算同一條線都可以好唔同， d passes既折又個個唔同，
只知你大概想去邊個目的地同玩幾多日，係唔會預到你要幾多交通費，邊張pass最啱你。
所以未決定曬搭邊班車、會去咩景點之前，
請不要浪費腦筋諗呢個問題，
你可以睇落去，了解定各種passes既分別先，
然後去認真plan行程，
最後先決定買邊張。

不過有樣好肯定既係，如果你係好憎買車票，
唔想做research，唔想計數，
寧願比多D錢（可以差千幾二千），買個方便，直接跳上車既，
咁你買Swiss Travel Pass啦，
因為HF card要提早買車票先慳到錢，而且程程都要買車票。

瑞士交通PASSES
瑞士境內旅行，基本上唔係自駕既，都無咩可能唔洗用PASS，
因為佢D車票太貴，用PASS 9成9會抵過佢。
而用得著既交通PASS，基本上有四種：

半價咭（HALF-FARE CARD）（下稱HF CARD）
瑞士旅行通票（SWISS TRAVEL PASS）
瑞士旅行彈性通票（SWISS TRAVEL PASS FLEX）
包括瑞士既歐洲火車通票（EURAIL GLOBAL PASS ）
而家無左Eurail Select Pass （只揀兩、三、四個國家果隻）

價錢比較
首先，半價咭係150CHF 可以1個月内每天有效。
而以下係其餘三種通票既大概 Youth Price (26歲以下 [26歲=成人]），

價錢唔update，只供參考。

睇得出基本上Eurail Global Pass都唔洗點考慮，因為多數多一日既Swiss Pass仲平過佢，
而Swiss Pass D 折又多過佢好多（下面再講），所以之後既討論都幾乎可以無視佢。
（除非你會環歐玩2-3個月，先有需要考慮買佢更長日數既pass）

價錢請睇：
Swiss Passes 詳情：

詳細景點、交通折扣比較

大家都係Pass，但佢地包既內容係好唔同。
而邊個慳到最多錢呢？係無一個簡單答案既，
唔會話去某個日數，就一定係買某個pass最抵，
重點係睇你究竟會搭幾多車、去邊、 會玩幾多野同搭咩車種。

基本交通工具：
火車、觀景列車：
HF card：全部半價（包括少女峰鐵路）
Swiss Travel Pass / Flex ：全部FREE（除左少女峰鐵路只有75折）（下面詳細講）
Eurail Pass：絕大部份FREE
【Interlaken OST – Grindewald 一帶火車、交通全部只有75折】
（除左少女峰鐵路只有75折）（下面詳細講）

巴士：
HF card：全部半價
Swiss Travel Pass / Flex ：整體上全部FREE
Eurail Pass：全部無優惠

遊船：
HF card：整體上全部半價
Swiss Travel Pass / Flex ：整體上全部FREE /半價 （下面詳細講）
Eurail Pass：大部分半價，少部份FREE（下面詳細講）

觀景列車、纜車、登山火車、遊船 ：
因為佢地太多景點、交通折扣都係好唔同，不能三言兩語就講得曬，
所以我揾左一千億個網，綜合D資料整左個表，希望會方便到大家。
（心血！！！！！）

由於網上表格既格式好怪，以下全部圖黎。
如果browser所限睇唔到，可以試下PDF版：
點擊開啟：

瑞士熱門行程 各種通票折扣比較 2019

少女峰地區交通、景點正價價目表：

Pfingstegg 正價價目表：

First遊玩設施正價價目表：

馬特洪峰、策馬特一帶交通、景點正價價目表：

鐵力士山 Mount Titlis 路線價目表

石丹峰Mount Stanserhorn路線價目表

皮拉圖斯山 Pilatus 路線價目表

琉森湖遊湖

Rhinefall 遊船路線價目表

以上可見，Eurail Pass真係無咩考慮既價值，就算想環歐，
係瑞士呢Part另購Swiss Travel Pass 可能仲好。

用法比較
佢地各有優劣，最後買邊張，主要都係睇邊個慳到最多錢，
不過，同樣係省錢，佢地細節上有分別，講幾個重點：

半價咭（Half-fare card）（下稱HF card）
- 一個月每天有效
- 上車前要買定車票
- HF card未到手都可以上網以半價買票，只要係車上查票時持有半價咭就夠
- 強烈建議預早上網買定 Super-saver tickets（優惠價車票），因為你大部分長途車買Super-saver tickets 先有可能加埋比Swiss Travel Pass慳得多錢，
- 搭車當日先買係會貴到飛起。
- super-saver ticket 呢種折扣票係可以用HF card再有近半價既優惠價價，原價89CHF既車票分分鐘變到19CHF。
（注：瑞士火車官網上自動show既super-saver價已經係半價左）
- 本地短途交通唔洗上網買，係售票機揀小童價就＝HF
- 萬一Miss車就要用即日既半價再買車票，無左super saver 價可能貴好多。

瑞士旅行通票（Swiss Travel Pass）
- 一定係連續N（N＝你買既日數）日有效，不論會唔會日日搭
- 有Pass就可以跳上可以免費搭既車，唔洗買票。
- 部分景點要去售票處用Pass換領入場券。

瑞士旅行彈性通票（Swiss Travel Pass Flex）
- 優惠同Swiss Travel Pass一樣
- 可以只揀你要搭火車果幾日黎做有效日子
- 中間日子（無效日子）不可享有任何Discount、免費機會，要比正價，包括本地交通、纜車類、遊船類景點、博物館，不過通常唔搭火車既日子你都要搭纜車/遊船，所以其實買非彈性既Swiss Travel Pass好D，除非你會全日留係Zurich, Bern, Lucern 市內咁玩，唔搭任何車。
- 有Pass就可以跳上可以免費搭既車，唔洗買票
- 部分景點要去售票處用Pass換領入場券。

包括瑞士既歐洲火車證（Eurail Global Pass ）
- 可以只揀你要搭火車果幾日黎做有效日子
- 全歐適用，但多數不包高速線、夜車。
- 中間日子（無效日子）不可享有任何景點Discount、免費機會，要比正價，包括纜車類、遊船類景點但通常唔搭火車既日子你都要搭纜車/遊船，所以買非彈性既Swiss Travel Pass好D
- 有Pass就可以跳上可以免費搭既車，唔洗買票
- 部分景點要去售票處用Pass換領入場券。

購買方法

現場購買
基本上瑞士既Passes / HF Card 全部係瑞士國際機場既火車站櫃台都會買到，
但有機會要排返半個鐘隊。

網上購買
如果擔心到時地方問題/時間關係會買唔到，
可以上網買定，有時上網買仲會有優惠價。
上網買可選郵寄 / e-ticket 自己Print / 到機場再拎，
當中有D方法可能有額外收費，視乎賣比你間公司點玩。
但由於我係Zurich機場火車站現場買既，
網上買Pass呢方面無咩心得/推薦。

如何決定買SWISS TRAVEL PASS 或
HALF-FARE CARD?

上面所見，D passes 咁多條件，所以，
千萬不要問我建議你XXXX呢個CASE買咩PASS，因為我答唔到你的～

不過，玩9日或以上既，仲要搭好多觀景列車既，
Swiss Pass / Swiss Pass Flex 好可能省到最多錢，但都係果句，
不能一概而論，所以請計數吧～

至於3-8日，又會上少女峰山頂，
就更加要比較下買Swiss Pass定Half-fare card。

你要做既係，
1）Plan好曬你既路線
2）上瑞士火車官網
（你而家係瑞士火車官網上揾到既所有車票，佢所顯示既都係已經用左半價咭既價錢。即係話想知車票正價，係要將果個價x2。）
3）揾曬你Target既所有火車班次，要exactly你會搭果班，
唔好求其click個當住先，因為個價錢可以差好遠。
4）參考上面個折扣list 同 d pricelist links，
揾曬你打算做既活動既成本（如 cable car, boat trips..）
5）係excel LIST 曬D價錢出黎，其實好簡單，
以下係我7日既瑞士trip中既所有交通，

HALF-FARE CARD VS 4-DAY SWISS PASS 列表
（8日Pass我都初步計過，貴好多同埋我個case不適用，無比較需要）

- 下面灰色係用唔到SWISS PASS既日子，所以要係Swiss Pass 果邊列出無半價既價錢。
- 黃色係票價固定既路線，其餘既火車線都係我早兩個月買，
所以有Super-saver 價，因此千其唔好見我地路線差唔多就直接跟呢條數，因為同一個路線，有/冇super-saver 價係差勁遠。

因為張pass既價錢差別，加上少女峰既折扣差別，
再加上我D車票全部都有supersaver價，本來就唔貴，
所以用HF card 交通費係平左成188.5CHF！！1300蚊港紙！！！

呢個表好易整，列曬出黎就有答案了，
而係未有實際行程前，你係無咩必要煩惱買邊張PASS ，
因為你唔會有數計到，自然就決定唔到。

半價咭（Half-fare card）資訊補充
以下角落頭有黑色% 記號既，就係特價票 （super saver ticket)。

見到你想搭既班次有super-saver ticket （有佢會自動show），
就請盡早買，你拖多幾日可能會貴左，
但如果你揾果時無super-saver ticket ，咁你反而可以等下，
睇下遲D會唔會有。
（而家試2月6日揾2-3月見到有，4月打後又反而無。）

如果車票當時有 super-saver 優惠價，
用HF card係可以照以近半價既優惠價買，
（注：瑞士火車官網上自動show既super-saver價已經係半價左，所以以下既車票係29CHF (with HF card) ，唔係14.5CHF。）

如果你一日內要搭幾程車，
最好Check埋一樣叫Saver Day Pass 既車票，可能慳得仲多。

SAVER DAY PASS

資料及價錢：

如果你一日內搭好多程長途車，
都好大機會買Saver day pass 係平過你逐程買。
佢可以理解係1日版既Swiss Travel Pass（交通用；唔包景點），
但無set定一個價，用HF Card買仲會有優惠價，
（ 因為佢地差價唔exactly 係50%off ，但都差幾十CHF的）
售價 29CHF – 59 CHF (HF價) 不等，視乎日子，
越近既日子越貴，所以早買好D。

有左佢，你可以無限次免費搭瑞士交通工具
（包括巴士、STP包既遊船），
當日不用買其他車票，但係Swiss Travel Pass包果景點、纜車優惠佢基本上佢係唔包的，
少女峰鐵路都係唔包既（無75折，但有HF CARD就自然有半價）。
想知邊D包邊D唔包可以睇以下地圖：

Dotted lines果d saver day pass 唔包 （要比全價）
但HF CARD就包 （比半價）
當中包括 The first纜車.. Jungfrau Railway & Zermatt 既Gornergrat Railway…千其唔好當左佢Swiss Travel Pass!

有幾個情況會用到佢：

1。單程車票已經貴過SAVER DAY PASS

例如一程 Zermatt -> Zurich 既車，可能要49CHF，
但如果咁啱果日既Saver Day Pass 只需29CHF既話，
你買佢就慳左20CHF。
BTW，如果當日Saver Day Pass係平過你張單程車票既話，
SBB官網會自動show Saver Day Pass個價作為你程車既票價，
你唔洗刻意去search，你埋單時會見到你買果張叫saver day pass，
而唔係Zermatt->Zurich車票，即係你當日Zurich市內交通可以FREE，
你鐘意搭到Bern，玩陣再去Zurich都得。

2。同一日內幾程車車票加埋貴過SAVER DAY PASS

例如你要搭 Grindelwald -> Bern，Bern-> Luzern，Luzern -> Zurich既車，
各自買，假設每張25CHF，每張平過一張當日既Saver Day Pass，
咁SBB就唔會自動show saver day pass既價比你，
但如果咁啱果日既Saver Day Pass 只需39CHF既話，
你買佢就可以慳 25×3-39= 36 CHF，不過你一程一程咁買，SBB係唔會知既，
所以，如果你當日有多過一程長途車要搭，
請係上面網址check埋當日既saver day pass價錢。

3。你有日想預黎做天氣buffer，未plan果日去邊

Grindelwald, Zermatt呢D天氣好先值得上山睇景，所以多數人都會預多一兩日時間buffer，用黎等好天就上山，唔好天就轉去行下附近古城。但呢D情況要你買定車票就難玩了，
咁不如睇下果日有冇平價既Saver Day Pass，
咁可能就可以29CHF就比到你自由、即興玩既一日。

之前麻煩左樓主唔少，plan晒成個行程
而家終於係路上了

岩岩完成旅途第一站amsterdam，中左幾個大伏
事前做research個陣又冇詳細做
但就睇到有唔少人話如果只係amsterdam留兩三日冇必要買ov chip
原本諗住直接買飛算數

一落機，見到有gvb 24/48 hrs pass買
心諗市內景點大部份行路搞掂
要去遠d既羊角村gvb又好似唔包
所以係機場既train ticket機買單程算
我用visa card paywave一嘟就買到，開心愉快

之後就中伏啦
搭完train要搭電車去hostel
出到黎電車站部機用唔到credit card
冇paywave舊野而一定要你插卡，插入去就叫你入pin碼，我r撚晒頭都唔知pin碼係乜
即上網做research話根本香港開既卡好多係冇呢樣野
有好多人話就咁enter,入8個0/8個1/6個0/入1234等等既方法
試晒冇個得
部機有得入coin，但我地身上得50蚊紙個隻歐羅
即時問身邊人有冇得唱
問左幾個都話冇，個陣仲要已經半夜12點
跟手仲要發現過緊黎呢架電車就係尾班車
衝去問司機有冇得俾cash之類
一句no就直接開車走左
最後要叫uber返hostel，好彩唔算好遠

第二日去keukenhof，事前買左套票
自己搭一程到佢幾個集合點之一
佢就會直接巴士送你去keukenhof
經過尋日咁柒既經驗
我一早唱定d散紙出發
點知hostel附近電車站部機直情連入coin位都冇
我見到有paywave心諗唔緊要，嘟一嘟
點知呢部野就算paywave嘟完一樣要pin
屌佢老母，仲要行埋附近兩三部機都係咁
嬲撚到我仆街，決定都係買返張ov chip
仲要問勻附近冇地方有得買
最後直接行3km去centraal station買
入定50歐，空卡已扣7.5歐，仲有42.5歐既儲值額

去到第二日去羊角村，事前我有聽過咩ov chip要預留20歐增值額呢個規定
但又怪我地自己on9冇check清楚車錢
估唔到去羊角村一程車貴要成廿幾歐
仲要跟住發現同車好多人似乎係俾30歐
就有一張羊角村來回票，仲包遊船河
個心當堂痛撚到

好啦唔俾都俾左，怪自己冇做功課
去到返黎又遇到另一個問題
就係ov餘額唔夠20，入唔到火車站個閘
又係望住部仆街ticket machine屌老母
信用卡唔得，要入coin入撚足2條友40euro黎增值，撚有可能
但冇計，問左幾個身邊人可唔可以用佢地張卡幫我增值，我俾返cash佢，但問左四五個都唔得
入埋附近花店想睇下有冇辦法換coin佢地亦話冇得換
又返去發呆心諗唔撚係要uber返去掛，成幾十km
好彩呢個時候有個後生仔出黎，又狗衝去合晒手掌幫幫手
呢個後生仔終於肯幫我地
最後我地就成功返到去了

你個間都無😂
得翻single room 同咪mixed dorm!:(
我想要間有廚房都咁難😭😭😭

好慘既經歷 其實pin碼會唔會係櫃員機密碼

我唔quote巴打了

插入去就叫你入pin碼，我r撚晒頭都唔知pin碼係乜
即上網做research話根本香港開既卡好多係冇呢樣野
有好多人話就咁enter,入8個0/8個1/6個0/入1234等等既方法
試晒冇個得

好有同感係，荷蘭真係咩Q都用card，我都試過，連個車站locker都要card，我咁岩退左張ING bank card, 香港張credit card又係撞唔中pin

OV chip card既限制的確好弱智好唔user friendly ,
荷蘭有D位係非常似特登整黎撚爆遊客
會搞到人好嬲

我果間有廚房，不過房型唔岩就無計了
真係zermatt無曬房定得返D貴既？咩價位？

我記得我去拉脫維亞M記用自助機買野食用credit card都要pin，用櫃員機密碼都好似唔得。

我想要廚房個款
Budget 想3000-4000兩晚
但其實好多都超過

有人咁講
但從來唔會用credit card提款
所以一路唔知atm pin係乜

我覺得ov card真係買又唔係唔買又唔係
呢方面真係應該參考下香港八達通

由細到大都好想去瑞士

想問下淨係去瑞士stay兩個禮拜嘅話會唔會好悶？

同埋想問埋兩星期瑞士嘅話洗費大概係幾多同埋有冇啲咩要注意 (例如洗唔洗話英文要好叻咁) 利申:我係巴打

Thanks

多謝樓主budget方面嘅suggestion, 我去8日, 但係而家第6日已經㩒左2次錢同碌左幾次card.

又係試過曬唔打 /0000 /1234 果啲都唔得 最搞野係 有時試又會得 有時又唔得

你個range都set得幾正路 估唔到咁都無選擇

巴打唔計機票 每日180chf都唔夠用？！

唔會呀 瑞士玩到兩個禮拜架 不過有d人未必會想一個trip去咁多雪山 咁就可以夾多幾個附近國家既鎮仔玩

我自己就平均每日1500HKD（唔計機票）有找，不過豐斂由人，住hostel定住酒店 每餐食咩 交通有冇計好條數慳最多 已經會差好遠

英文正正常常就夠 有時分分鐘佢地唔識英文tim 不過佢地旅遊業既人通常都識英文 我果時就無咩溝通問題

即係點都要買果張ov card 仲諗住買張gvb pass或者artt 算

樓主洗咗幾多錢? 嚟緊暑假我都想去條咁既路線

我諗用pass既話唔買ovchip都得
但最好either 有pass or 有 ovchip, 純用cash每程比就不了 我果時ok, 但而家可能變曬e payment

我每日180 Fr 連埋酒店同swiss pass
基本上計落每日得44 Fr

係咪晚晚住酒店

7晚有2晚 hostel 2晚 shared bathroom 嘅single room. 其餘酒店

睇完樓主既遊記即刻心郁郁想去埋少女峰

所以我9月會去布拉格奧地利Salzburg ，再由Frankfurt 去Grindelwald， 不過我上網睇由Frankfurt 去Grindelwald 要坐成5個幾鐘車，想問下樓主有無咩建議俾我可以買咩pass點樣去會簡單d順路d

第一次去歐洲唔好見怪

book hostel 有無話用咩website?

所有野 26000左右 但係我張機票果期黎講算平
同埋如果七月去嘅話所有嘢應該會貴d

巴打有無話點解去frankfurt 既 唔順路得黎無野睇喎
不過其實咁遠5個幾鐘都算快 平時比我會係德國同瑞士中間加個中途站玩一玩 但睇過幾個中途站都無快左 我諗其他國家唔洗買pass，但瑞士果part可以plan完再計下洗唔洗買half fare card果d (上面攻略 ）

ja

Thanks

痴線瑞士真係好貴 一日成本咁高 係其他既3 4倍 但都係無得好食好住

樓主有冇個啲行資料留低，懶人想參考返應該會獨遊

係咪打錯字

本身由Munich 去完新天鵝煲第日就想去埋Rothenburg 就去瑞士個邊所以求其搵個站停下 plan到我頭都痕

我唔計酒店 機票 總共洗左$14000 倒

係，打漏*程*

成個遊記都係整理出黎既info and 攻略黎架

hostelworld
btw絲打你有冇去過波蘭

有吓但我只係去左 krakow warsaw

krakow有冇咩餐廳介紹

Krakow Mamamia
意大利野
仲好記得個panna cotta

Warsaw有間日本野又屈機

save低先
我唔去warsaw呀 krakow好似好多嘢玩咁

Krawkow 出面幾多野玩 市內就半日應該夠
Warsaw的確悶

推推先

miss 左
Rothenburg落去感覺好轉折 因為佢個站唔係大車站
plan完可以比下意見

巴打好豪 餐餐餐廳？

剩計晏晝同夜晚嘅話 8日內有少過5餐唔係餐廳

瑞士少女峰地區 GRINDELWALD一帶景點行程

我係Grindelwald留咗兩日，其實呢兩日既實際行程我都係到左先決定，
因為呢度做既所有野都好睇天氣，於是我只係Plan左呢兩日會做D咩，
但就未plan邊日或者幾時會做邊樣。
以下係我plan左既地方同活動，呢帶活動唔止呢D，呢篇只係分享下我既行程，
仲會輕輕講下每個地方既推薦程度～

DAY 1 – LAUTERBRUNNEN 瀑布鎮 ＋ INTERLAKEN 茵特拉根 （12 – 6 PM）

因為個天都有唔少雲，唔適宜直接上山頂睇景，所以首先遊覽附近兩鎮。

Lauterbrunnen 瀑布鎮
我都幾鐘意呢度，幾舒服。

Interlaken 茵特拉根

其實我係被一D吹到Interlaken呢個鎮係仙境既遊記呃左落黎…
講到咁靚，我就落去行下啦，
本來打算落到Interlaken再決定遊唔遊船（Lake Brienz / Lake Thun）或者
上唔上 Harder Kulm 睇Interlaken 全景，
點知天氣太差最後係下面無野做，好悶，湖就見唔到，
好幼既河就有條…..個鎮無咩特別…..
但個遊記係真係只行呢頭，咩都無做，然後講到全歐洲最靚，伏到呢。

個人建議如果唔係做以上所講既野就唔好落Interlaken玩，
落到去無湖睇（再搭程搭火車先有得係窗睇），
又無特別野做，我都後悔落左去，無做其他野。

DAY 2 – THE FIRST （早上 – 下午一點幾）

呢個係我此行重點節目黎，所以係必做。
而呢個行程真係9999999個推薦！！！全程都係靚到極點，
無法停止讚嘆！！！靚過曬所有野。

是日計劃：
坐纜車上最高既The First站行山，行一個鐘到 Lake Bachalpsee ，
然後回頭行一個鐘，跟住行下The First站隔離既 Cliff Walk。
呢度仲可以玩住First Flyer、First Mountain Cart 同 First Trottibike 咁落山，
又或者步行落山，又或者搭返纜車落山，
所有都係唔洗一早買定飛， 到時再決定點做。
（價錢、用Swiss Travel Pass 等折扣請睇另一篇 [click]）

最後我因為臨時決定要上少女峰，趕住落返Grindelwald，
所以我行完山、行完Cliffwalk後，只係搭纜車落去，
否則The First呢頭絕對可以玩多幾粒鐘。

DAY 2 – 少女峰登頂 JUNGFRAU（下午一點幾出發 – 五點幾）

其實本來plan左唔上黎，因為貴得黎D景又好似唔係好特別，似乎都係白雪一堆咁。
但最後見天氣好好，可遇不可求，抱住打咭既心態，覺得都係唔好浪費就上左黎。
因為萬一我將來後悔點算？哈哈。
上完黎既感覺係，真係為左打咭….
我又唔會話後悔上左黎，不過我唔會否認以呢個budget可以得到更多更正既體驗。
（不過Kleine Scheidegg一帶既風景係靚既，有The First行山D景既感覺，反而上雪山頂果段就無咩好正既感覺（加上好大風好凍好辛苦））

THE PFINGSTEGG
呢個無圖，因為最後唔夠時間去（為左臨時上少女峰） ，
呢度基本上係可以搭纜車上去，果度唔止有景睇，
重點係呢度有長滑梯Toboggan Run，可以係瑞士既緣色山玻度玩～

其實呢頭仲有其他鎮同山可以去～
想睇更多活動，可以睇上篇既熱門景點List～

得兩日full day實唔夠玩

Interlaken 禁悶咩，仲諗住住2晚方便去第二度玩
睇黎好似住多晚zermatt&Grindelwald好d

方便去第二度姐係邊度
Interlaken遊船同harder kulm就夠做 市內真係無特別

遊船呀 Schilthorn 由grindelwald 過去係咪近d?

原來Zermatt 咁多野玩
打算自己6月尾7月中去瑞士
有無巴打想夾Tour/ 住宿

我4月尾都想去THE FIRST
希望到時好天！！

我想問下如果去THE FIRST度玩
搭纜車上去 然後落黎果陣想玩FIRST FLYER
咁隨身物品可以放邊？玩完再搭番纜車上first度拎野走？？

聽完你咁講之後我再研究 諗住frankfurt一落機就去Nuremberg住一晚再去rothernburg 再返去Nuremberg 坐4個鐘頭FlixBus 去Prague咁好似好d 如果唔係就放棄Rothernburg 直接由Prague 落機算啦

之後想去個d地方都係CK, hallstatt, Salzburg, 新天鵝堡，再去埋Zurich, Grindelwald

絲打用咩執相 瑞士靚到

今日新天鵝堡落大雪

呢層唔太清楚 我估係隨身？ 真係亂估 但d blog應該有經驗分享

真係幾轉折 比我可能飛prague ck hallstatt salzburg munich nuremberg rothenburg frankfurt grindelwald zurich

Lightroom 真係好靚

白雪

求教學

想問下絲打去德國買唔買Bahncard 25 好，你有冇買到？？我去大概7-8日德國

留名遲啲睇
下個月去德國瑞士毒遊，淨係出左機票book左酒店乜都未plan日日返工忙到hihi未有時間諗

[img][/img]

4月5號仲落雪

我無買啊
呢Dpass 都係要揾曬車程洗費 計條數睇有冇慳就錢先知

有埋酒店姐係有曬路線之後既都易搞

見到又諗起果日凍到痴左線

LAUTERBRUNNEN 瀑布鎮 ＋ INTERLAKEN 茵特拉根

Grindelwald既第一日，因為見今日都係比較多雲，
所以我決定今日唔上The First住，
去左瀑布鎮同Interlaken先～
瀑布鎮Lauterbrunnen係少女峰地區入面Grindelwald以外既一個小鎮，
因為個鎮坐落於一個有瀑布既大峭壁之下，
所以有一個好特別既景觀，吸引左我去睇！
我自己就好鐘意呢個D水好似仙女散花咁灑落黎既瀑布，
推薦大家黎行個圈 。

是日係Grindelwald Check-in 後，
我就等巴士去返Grindelwald中心。
上圖中間就係我住既酒店 Hotel Bellary，
個景好靚，報告會係之後再講～

係Grindelwald，就連等巴士都可以係享受。
（小資訊： 入住Grindelwald既酒店係check-in後會有Visitor Card送，
有左佢，搭local bus有得免費，不過唔包搭Interlaken果D巴士。）

落到去，首先係去火車站旁既超市 The Coop 買我既 Lunch～

圖中圓柱既就係有超市既商場仔。

是日既目標係食The Coop既雞脾！！
超級窮遊恩物，5CHF有找，熱辣辣，又香又滑
（我之後仲食過另一個超市品牌Migros果隻，但好難食）
竟然有，好彩未被賣曬 （有時會被人搶曬），
個櫃既位置係Lift既隔離。

我仲買左個凍意粉，瑞士呢幾日食得最多就係呢種意粉，
因為唔洗叮又叫做又飽又平

比想像中好味好多

GRINDELWALD 去 LAUTERBRUNNEN 瀑布鎮交通

由Grindelwald去 Lauterbrunnen 要搭火車落去，
中途要轉車：

Grindelwald – Zweilütschinen
Zweilütschinen – Lauterbrunnen

基本上每半個鐘一班，全程30分鐘左右，半價後 4.5CHF。
車未黎，我就J住個景食雞脾。

辣辣地既意粉，我覺得唔錯

出發

沿途風景

到左中間轉車站 Zweilütschinen，呢帶係咩都無咁濟。

火車走曬後一片清靜～搭埋下一程車，就到瀑布鎮啦。

LAUTERBRUNNEN 瀑布鎮
一到就見到好大條瀑布，真實睇覺得勁得意。

呢個鎮其實主要係一條打直行既街，無好特別既野睇，
不過因為有個瀑布既點綴，所有野變到好可愛

其實就算無左條瀑布既話，呢D 峭壁都好型好靚。

好多好多大石壁

呢度既瑞士木屋都幾得意

有間手信店既Postcard仲勁多，全部復古風格

瀑布鎮既另一邊其實都好靚

越黎越近個瀑布啦

我覺得佢最靚既位係，佢唔係一條好實既水流，
佢既水係會係落黎既途中被風吹散，
朋友見到相話覺得好有仙境既感覺。

Staubbach Waterfall （Staubbachfall Wasserfall）

對住佢影左勁多張相

瀑布底下，其實係個墓園

下圖中心真實睇其實係座雪山，不過相入面好似變到只有堆雲咁
不過佢又的確係被堆雲遮左一大截。

我用IG story影左兩條勁短既片，可以睇下D水流係有幾慢同散：

正面睇，無咩美感

另一邊山既風景其實好有趣，有D火車會係果邊落黎。

因為想影多D相，我就四圍行下

行左入呢度個營地，發現幾得意

仲有露營車

唔同主題

唔知一晚幾錢呢，玩下都幾好咁，
沖涼方面，我見到有間好似泳池更衣室既設施，相信呢度D人都係係果度沖涼同去廁所。

仲有個公園，山坡滑梯、山中隧道，有D想玩。

呢度都幾得意，有時間可以黎行個圈。

個水流真係落左少少就被風吹散曬。

其實瀑布鎮呢頭有條河仔既，而加我就想去對面睇下有無好既影相位，
因為暫時仲未影到心目中想要既相。

頭先一路行既都係上圖紅色線同橙色線初頭既營地一帶，
而家就一直向河既另一邊行。

對面既屋仔散D。

呢度個教堂遠睇都幾靚～

河既另一邊有更多綠色既草做前景，我覺得幾值得黎影下相。

不過硬係有D路。

木屋、火車、瀑布

一路都覺得，未揾到最理想既位，點知行返火車站果時，遇到呢個位：

呢個位好似係最多草而又唔會見到太多石屎路，
仲睇到教堂。
係下圖圈住果度
可以search: Chalet Pironnet 呢間酒店個位

之後我發現之前見到一D我鐘意既瀑布鎮既相，原來都係呢個位
推薦呢個位

行左一個圈，用左兩個鐘左右，我覺得2個半鐘都好夠了。
不過有D人會行埋上去瀑布後面既，我就無去，
因為無咩興趣。

影完相後，我就狗衝去搭火車，落Interlaken，不過早知就唔落去…..

遲d cap我個setting出黎 但我都好重手下

有無exchange 介紹 畢業咗一年

唔係好明
巴打指唱錢定交流

On9咗 Sor 我想指交流生

點算 我都係唔明 巴打想識外國朋友？
同grad左有咩關係

係啊畢咗業之後 除咗working holiday ,知唔知邊度有交換生計劃

本身唔係學生應該無得做exchange student 掛，應該係直頭去留學讀master

INTERLAKEN 茵特拉根

由Lauterbrunnen落Interlaken，都係每半個鐘有一班火車。

Lauterbrunnen – Interlaken Ost
車程20分鐘，半價後 3.8CHF。

話說呢17日Trip入面，Interlaken係其中一個我覺得最伏既地方….
因為我係被一篇遊記呃落黎既….
話說本來我有D擔心，如果我落到黎Interlaken唔遊船，又唔搭纜車，會唔會好悶呢？
如果無咩特別我就唔打算落黎….
點知我一search Interlaken，就有篇遊記係同我一樣，咩都無玩，只係係呢頭行個圈，
但佢就話Interlaken簡直係個仙境，仲係咁讚個湖….
佢仲要話如果有人問佢覺得歐洲最靚既地方係邊，
佢會毫不猶䂊咁答Interlaken…見佢講到咁誇，我決定落黎睇….
結果我一個湖都睇唔到

首先，我一出站行幾步，一個湖都見唔到，但明明個遊記話佢見到湖架喎！！

點知原來佢講既係呢條由個湖流過黎既河….

橫睇掂睇呢個都唔係湖 點解佢可以河都當湖咁吹奏
下圖加左filter架，真正一定無咁既樣，

係優美，但絕對唔特別。因為真係好普通既一條水道咁。

我仲行左去Harder Kulm登山火車站，如果好天我會上去，
不過當時好多雲，我得個望字，無打算上去。

Harder Kulm 來回 CHF 19 (已半價)

因為唔想比200蚊上到去得一片白色，我就無上去。
好天既應該好靚既。

之後我就向Interlaken West 站行，諗住睇下個遊記講既呢條街有幾特別。

就係一條有D歐式建築既街，唔係唔靚，但都唔係特別靚，
絕對唔洗特登落黎睇，我都係被人水落黎

街既左邊係個大公園，

有人會係度玩滑翔傘

行下行下就到左Interlaken West
我好似咩都無睇過？？

唔好睇呢邊好好天咁，其實Grindelwald果邊果D山係一堆灰色…

落到黎咩雪山都無得睇，仲要得條普通街，用左兩個幾鐘，
仲要每程車都要比車費，真係好後悔落左黎，
而唔係用D時間黎去The Pfingstegg玩 toboggan run

我既忠告係：
諗緊去唔去Interlaken既話，
如果唔遊船、唔上Harder Kulm，千其唔好特登係Grindelwald落黎玩！！！！
如果想睇湖，又唔想遊湖既話，
其實出入Interlaken 去Brienz/Spiez站（唔係Interlaken Ost – West呢段！！）
既火車路段已經可以係火車上欣賞到湖景！！
例如：

返返遊記，話說呢度個超市好大，不過D雞脾被人搶曬
最後我買多士

是日總括黎講，
Grindelwald 真係必去，
而瀑布鎮我自己都好鐘意，覺得好值得一去

強帖留名遲d睇工作好忙
想下年去瑞士2個禮拜
想睇綠油油童話景
樓主俾啲info 尤其前幾頁果堆交通資料一定好有用

Thanks 絲打
真係exactly綠油油童話景
希望有用啦 嘔心瀝血之作

我都係4月5號去完嚟喎
個天幾清

我上harder kulm 個日都係陰住天咁上，本身都預無咩野睇，不過上到去見到個雲海

見到瑞士d相真係太靚忍唔住留言
你影d相真係張張都可以攞嚟做postcard

係 後面全部係詳情同資訊攻略

可能我果時應該要上去

多謝絲打 瑞士真係屈機

山腰

全白既山

今日到左grindewald 可惜有雨 到黃昏先有太陽 特登響度留四日三夜 希望點都會好天

祝巴打好運 4日3夜

今日起碼好天過琴日 但first太大風又停開 希望聽日開啦

樓主食飯有冇相機食先
好似無咩正餐嘅相
利申次次旅行都一定要食得好

巴打玩成點呀

有啊 但瑞士呢幾日好少食好野 真係唔想outbud太多
係zermatt zurich有

上到first
好大雪
雖然個心想藍天白雲
但雪景都意外地好睇

好想夏天再黎
題外話有日上唔到first仲租左架單車去踩
都幾多人租單車踩

上兩個星期第一次去完8日瑞士

好彩好好天

坐左全程Bernina express & Glacier express
去左St.moritz ,Zermatt, Grindelwald ,Lauterbunne ,Interlaken, Jungfrau, The First, Basel, Luzern,Zurich

上兩星期淨係玩左個Flyer 同Glider

冷門少少講講
由意大利Tirano 至 St.Moritz 哩段Bernina 山脈真係靚到

印象中車費無咁平
你係邊度買到半價飛

我初夏去，地面嘅雪已經溶晒

成80%路同畫面都係鋪滿雪

一直去到聖莫里茲

坐普通車仲正，可以打開窗，伸出去影

仲要無咩人坐

你就好 我要擇日再去

咁岩好彩英國對出有個颱風吸引d 雨雲過去

瑞士值得去多幾次

我半年內去左2次

米

樓主一個女仔去咁多地方會唔會怕唔安全? 我都好想試下自己去不過真係驚治安唔好

Sorry呢排好忙潛左水
一陣逐個覆

雪景應該都好正
同夏天會好唔同，值得再去
係山路踩？果度D路難唔難踩？

無去St.moritz Bernina express & Glacier express 唔夠時間
遲D有機會再試，想去埋mont blanc

點解去咁多次住歐洲？

D雪景火車相

不能錯過既GRINDELWALD 黃昏景色

住係Grindelwald，玩完一日，千其唔好趕住返去沖涼訓教，因為呢度既黃昏景絕對值得你特登出黎兜個圈，我係度呢兩晚睇到既晾都幾唔同，呢篇會一次過分享下～

上圖係第二晚影既～而係Grindelwald既第一晚，因為D雲啱啱好遮住陽光，
所以個山坡係完全無睇頭既：

有光同無光既Grindelwald真係差極遠

於是我返左酒店Hea，到再晏啲，黃昏個天清曬我再出黎行下

黃昏真係應該要出黎行下，除左山坡之外，夕陽既陽光光打落雪山山頂都係另一個睇頭。

好似山頂燒著左咁
順帶講下，Grindelwald係無夜景的，我係條街hea到天無咩光先返去，
然後發現Grindelwald入黑只會有一堆黑色同好微弱既燈

不過天黑曬後我無留意個天，可能好多星星但我miss 左
因為有巴打係Grindelwald睇過銀河架！

至於第二日，我終於睇到有層次既山坡景！！

呢個係從火車站影過去既，
一定要
用tele / 遠D既定焦影，因為廣角係無咩效果（10mm）：

以下係用40mm影既

其實呢日天黃昏天氣都唔係完美，係有D薄霧，所以你見到高D既位係有D白白地。

雖然有D霧，不過見到有層次既山坡已經好開心
黎到Grindelwald，一定要黃昏出黎行個圈，睇下山坡景同紅色山頂景呀

GRINDELWALD 黃昏大概咩時晨

好睇季節喎 google打 grindelwald 日落 會講即日日落時間 前一兩粒鐘就有料到

芒果姐
我係之前俾你毒左去瑞士個個人

終於有時間大約plan行程，可以俾d意見嗎？

7月23-27日（5日） 布達佩斯
7月27日晚 1925坐 臥鋪火車所以第日0800到布拉格
7月28日至7月31日 （4日）布拉格玩
7月31日 坐leo bus 至salzburg
8月1日 hallstatt
8月2日 Königssee
8月3日 salzburg 市內行下傍晚去 München
8月4日 新天鵝堡
8月5日 集中營
8月6日 München 去stuttgart探朋友
8月7日 stuttgart直入瑞士 interlaken or grindelwald

8至13 唔太明點玩先順路

8月14 2230 蘇黎世返香港

我有d問題都想問
1 布達佩斯5日同布拉格4日 會唔會太多？
2 瑞士用瑞士法郎，咁interlaken 多唔多兌換店，我預計我會是帶歐羅去兌
3 如interlaken 出發之後幾日你會點玩

萬分感謝！！

6月頭準備去瑞士，大概plan左以下行程 希望各位可以比少少意見
Day 1 Zurich 下就落機去luzern
Day 2 Luzern -> Interlaken （住3晚）
Day 3 Interlaken -> 少女峰
Day 4 Interlaken -> first
Day 5 Interlaken -> bern
Day 6 bern -> Zurich 機場 （傍晚機）

諗緊Day 2/5 有一日如果見zermatt個邊好天就過去即日來回唔知會唔會好chur因爲見車程都耐
不過我帶住屋企人體力問題應該未必會健行，淨係上山睇下風景

同埋咁計好似買Swiss half fare pass 抵過買青年8 days pass？ 但如果有一日上埋zermatt 又好似8 days抵啲

唔好意思好似太多問題上網爬左好耐文都未決定到

Glacier express 坐足8粒鐘

沿途風光

最靚就去到Andermatt 前後幾個站

Andermatt 個站比你全車人落車十分鐘

1） 哇 Budapest Prague太多啦 實悶死 可以考慮 prague ck hallstatt salzburg, 唔洗一野由prague落salzburg又入返hallstatt再去返國王湖 好兜路

2）因為我香港唱嘅呢方面真係冇留意 唔想老點你 睇吓有冇其他巴打幫到你

3）grindelwald 3日 zermatt 2日 bern/luzern 一日 last day zurich 玩半日

即日來回真係有啲chur，屋企人未必頂到

如果你打算即興玩zermatt既 swiss travel pass or HF card+ saver day pass都得既 但係都係要好似攻略篇講咁要計數 我答唔到邊個先最抵 因為日日唔同價

我個人就會取向 secure zermatt
棄bern /luzern既
姐係
Zurich to grindelwald
Grindelwald 2日 玩the first 同少女峰
（唔行山會有時間去埋lauterbrunnen果d）
zermatt唔行山就1日夠
剩返一日fullday 去下 bern/ luzern
最尾果日bern/luzern/返zurich行個圈

Miss 左覆
我買左半價咭啊 都係官網買

呢幾個國家無問題
可以話：感覺好安全

哇有冇坐到patpat痛
有冇相開心share

費事搶晒你風頭唔貼咁多，既然你開到聲
今次我4月頭係意大利玩到瑞士 15日

最後果兩張係Andermatt 比你落車break一break影，成個trip都係自己部iphone亂影

Saint Moritz 個湖結晒冰

馬特洪峰

Grindelwald 周邊

Luzern 搭左成全程船去到Flüelen 來回五個鐘 不過好寫意又可以Hea下，我將遊船河安排到最後一日，夜晚機返香港

如果帶相機去影相安唔安全？
怕會俾人搶

基本上冇乜問題，只要時刻保管好就得，個人經驗係要收好財物，不單係相機，仲有電話銀包證件等，因為啲人多數係偷唔係搶，所以提高警覺比較重要

當然如果真係唔放心就唔好帶貴嘅相機啦，用平價機，唔見都冇咁心疼，再每日返酒店都save低啲相，盡可能減低損失，再唔係嘅唔用相機用眼攝留低回憶在心中

瑞士係相對安全
基本上安全

I see thanks

巴打啲相好正 啲雪山好型

同意基本上唔會明搶 係旅客多既地方都應該做唔到咁猖狂 但襯你唔覺意拎左有
不過瑞士就真係比較安全
我set機自拍都無事 不過我唔係成日咁做 只試過三四次

想下年去瑞士 睇定先
有冇話咩月份去好d?

我無你咁好彩成日遇到藍天
只係見過短暫既一陣
不過慶幸影到星
半個中後落大雨就無得影了

6 7 8 月 7月去應該最好

第一次出國獨遊，應該會係6月至7月去
有咩地方推薦（邊到又平又多野玩）

哪裡巴

我同你睇到互補既景色

東中歐既czech budapest poland等都會平靚正
不過 czech austria budapest 咁玩可能會順路啲

感謝
我想問如果只停留一個國家黎玩，會唔會好悶
本身我有諗過去德國，德國有咩推薦

德國由Berlin 一路玩到落Munich 都好正 不過會貴過東中歐個邊
又平又正睇緊克羅地亞 想十月去

七月暑假怕人多同貴 6月可以做生日之旅 thanks

克羅地亞 都好似唔錯

睇你去幾耐 德國南部正 羅騰堡

克羅地亞感覺夏天去先有feel喎 不過可能10月都正既

係瑞士住左已經半年
三月底先去完Grindelwald, 一落火車個一下真係嘩出聲
樓主唔介意既話，有關瑞士/歐洲既資訊我都可以幫手答下

瑞士 Luzern/ Bern / Interlaken / Grindelward 個邊有無啲餐廳推介？
聽講芝士火鍋真係好難食 但我應該都係會去試下

請問有無人知Zermatt , Lucerne， Interlaken 同Bern 個啲火車站係咪都有locker 可以寄存行李？

好明白果下嘩 唔明點解有啲人落車會無反應 睇開啲咩
絕對歡迎

我係Zermatt食左芝士火鍋，可能有心理準備，我覺得比想像中好味，越食越enjoy
但我都明啲人話味道怪怪既位係邊 果隻味我ok
我食果間係 Whymper Stube

Lucerne Bern 一定有
Interlaken Zermatt我無用到但都相信95%機會有
火車官網會search到站內設施
但連Rhine am Stein呢啲細站都有locker , zermatt interlaken正路唔會無

好呀 唔該晒 我之前睇過見到啲大站都有

Bookmark

瑞士少女峰地區 DAY 13 （一） 夏天必去THE FIRST 懶人包［資訊］

黎Grindelwald，其實我最重點既行程並唔係上少女峰，
而係上The First睇風景！
由Grindelwald上The First行山既整個過程絕對係我心目中TOP1最讚歎既體驗，
因為呢度實在係太靚，靚到好唔真實，
真係靚到幻想都唔會有咁靚既程度，
一路行都覺得自己發緊夢，好似去左另一個世界咁，
我覺得黎到呢頭無上The First既話一定係個大損失！！！
好天既話，絕對無唔上The First玩既理由！
係寫遊記之前，首先簡單介紹下The First係咩黎、有咩做～

Grindelwald呢頭附近除左有大雪山之外，
仲有好多唔同既山丘、
行山路線可以比你行下山、睇下景，通常玩法都係：

1）首先從Grindelwald搭火車或纜車到某座山既路線起點
（少女峰呢頭有好多唔同既纜車路線，可以上唔同既山，用Swiss Travel Pass有優惠）
2）然後一路行去某個目的地，例如某個湖，係果度影下相，Hea下
然後行返去個車站

而The First 就係其中一條路線 （台灣人會叫The First健行），
可以玩到半日到一整日，視乎你玩幾多野。
The First 遊記係下一篇，呢篇係介紹。

THE FIRST 懶人包

上面講左，The First 係其中一條行山路線，佢最特別既位係，佢比其他路線有更多既野玩，
呢度可以玩到半日到一整日，視乎你玩幾多野，整個過程係：

1）搭Grindelwald – First 空中纜車線 （30分鐘，沿途有超靚景色）
從位於Grindelwald 既纜車站，搭纜車上到位於海拔2,167米上既 The First 纜車站 ，
單程 15CHF (已半價)
景色絕對唔止以下呢張相既程度！！

都可以係Schrekfeld站就落車，玩First Glider （下圖）咁被佢拉上First站
[First Glider單買29CHF 無優惠，買The First Package用半價咭 Swiss Travel Pass有優惠]

2）由The First 行山至名為 Bachalpsee 既湖
路程約需時1小時，輕鬆易行，新手無問題，沿途都係有超靚景色
湖景優美舒適，可以係度野餐

3）沿路返回The First站
路程約需時1小時，基本上係行回頭路，唔覺有其他路線，
不過咁靚既景色係唔會睇厭的～

4）The First站隔離有The Cliff Walk，係一個觀景台，可以行個圈

5）下山方法有幾種，

A）搭纜車 15CHF 30分鐘
B）步行 （行山）0 CHF 約3小時（我無經驗 參考網上資料）
C）玩住下列三種設施咁落山（都可以搭纜車到該站再玩落去）

- 從The First站玩First Flyer索纜咁落Schrekfeld站
[單買29CHF 無優惠，買The First Package用半價咭 Swiss Travel Pass有優惠]
（要排隊，可以超過30分鐘，甚至幾粒鐘）
即係玩zip-line咁飛落Schrekfeld站

- 從Schrekfeld站玩Mountain Cart咁碌落Bort站
[單買19CHF 無優惠，買The First Package用半價咭 Swiss Travel Pass有優惠]

-從Bort站玩滑板車Trottibike-Abenteuer咁碌返落Grindelwald站
[單買19CHF 無優惠，買The First Package用半價咭 Swiss Travel Pass有優惠]

THE FIRST ADVENTURE PACKAGE
以上提及既First flyer, first glider, mountain cart, Trottibike-Abenteuer，
如果你單買的話，用Swiss Travel Pass/ Half-fare card都係無折扣既。
不過，你可以以優惠價買包含以上活動＋無限搭The First 纜車既 The First Package：

官方圖片 ，完整資訊：

以上所見，如果你有STP / HF Card ，去The First 只玩First Flyer，分開買的話：
15(纜車First-Grindelwald)
+29(First Flyer)
+13 (Schrekfeld-Grindelwald)
= 57CHF
但用第一款套票，就只需46CHF，的確省到錢架～

建議
早上出發，越早越好，我係8點零已經起行。
點解早上出發係咁重要呢？因為早上個天係最清，
你越遲去，山上只有越多雲，有機會影響視野。
買定乾糧或野餐食物，因為除左The First 站果頭，
四圍係無野食架。
雖然話易行，但都請著行山鞋，最起碼著運動鞋，
帶足夠既水，
最好帶埋太陽眼鏡、外套（唔洗太厚），
因為都可以幾曬幾涼的。

見話有紅葉

有冇人去過西班牙 馬德里
諗住玩10日
有咩好推介

First真係 直頭將Grindelwald既體驗再昇華我冬天去，不過建議春夏去，一黎行路易過行雪，二黎有湖景睇，不過冬天去行雪山都係一個好好既體驗，舉目皆雪，係路定係軟積雪都好難分得清

冬天去既話，戴太陽眼鏡同防曬真係好重要，雪反射陽光，而且萬里無雲，望上又唔係，望落地又唔係

利申：咩都戴無去行 曬到變炭

巴打你指Madrid玩10日？！
一日夠了

十六湖+紅葉 聽落不錯

巴打呢張都好正
分唔到路同軟積雪會唔會好易pk

嗯
西班牙 點安排好
真心第一次

原來個post 12月

Interlaken 玩滑翔傘好似幾爽

去下西維爾 格蘭勒特果啲 唔好用曬黎玩 madrid ，除非你好鍾意睇美術館

進度比較慢

好天玩下都幾正btw 睇youtube果個人玩到嘔

Lm 參考

The First真係好靚
天氣好一定要玩埋個flyer 同glider
我4月去都行唔到山
我見有人一條友雪地行，好勁

巴絲打們唔好quote 長文啊

感覺好似flyer glider揀一個就夠咁？定會有好大分別 ？想玩埋啲車 仲想由the first行落去
雪地行係危險定點？

其實差唔多 Glider好似型d

瑞士d雪好鬆軟，d偏辟位置一踩落去 ，差唔多深到去到小腿，我地一般旅行，好少有備而戰，到時攪到行既路程越行越耐又攰返路
唔到出去

3月先行完
其實冬季晴天都會開放行山track比人行，雪大概去到腳面至雞眼既深度
準備好防曬同防水/防冼鞋一般問題都不大
絕對唔建議玩off-track，每一步都深到膝頭，會想死

想問下，夏天瑞士衫點預好

去到gridelwald應該得十幾度？山頂零度以下

夏天衫+一件薄風褸+羽絨上山應該夠做？

每年都要睇下你啲遊記

我果陣去Matterhorn 上左山，行左偏離左少少位置到，d雪踩到好深，嚇死寶寶

Matterhorn果頭啲地好多石 offtrack感覺好危險

今年有歐遊plan未啊

啲假要留黎考試冇了

比少女峰更精彩既 THE FIRST ＋行山去BACHALPSEE (上)

上篇 講左First既介紹，今次就到遊記啦，
真係超級超級多圖，
因為黎到The First，
由出發搭纜車、行去Bachalpsee來回、
落山都絕對無辦法唔瘋狂影相！！都係果句，夏天黎Grindelwald，
好天一定要上 The First！！！！

我今日早上7點幾就出發，爭取係最好天既時間上The First玩。
是日The First最重點節目係行山同影相，
而我本來都有預可能會玩埋First Flyer、 Mountain cart等，
但因為行程有變，最後我無玩到既，後來都得知，如果預左玩以上節目，
買Package價係抵過即興逐樣比錢玩既，所以大家上山前最好plan定想玩D咩，
就可以買相應既Package，省更多既錢。

今日天氣極好，所以早上出露台睇左陣風景

呢度咁多座雪山，我最鐘意既係呢座艾格峰 Eiger

望去巴士站果邊。

早上食完酒店早餐後，我就搭巴士黎到上The First既纜車站 —— Grindelwald BGF纜車站 。

除左巴士，由Grindelwald火車站向大街方向行10分鐘左右都可抵達。

入去買左單程、半價左既Grindelwald – The First 纜車車票(15CHF)後，就出發啦～

纜車並無班次所限，因為好似海洋公園咁keep住黎，我自己一個搭一架

狗都有得搭

出發 一野飛上去，就見到曬雪山景！不過有玻璃，影得唔好。
一路上，真係睇到WAAAAAAA住咁上

早上既光仲特別靚，有近黃昏既果種光影效果：

呢程纜車既景真係無得輸

反光

我全程都係架纜車入面自己勁嘈咁講，哇！！痴線！！勁靚！！！

玩滑板車既路

唔經唔覺就到左Bort站，呢度有好多滑板車

繼續上

D山坡

係呢個係咁換鏡頭既過程中，我跌左支廣角鐘落”地”，相信跌壞左，
自此我有時D廣角相會炒左，勁矇

到The First啦山頂既草好似特別綠。

好寧靚既山頂

開始出發行山啦

唔急既大把時間

睇住你果啲先

我諗住6月尾-7月頭去布達佩斯（應該只會停留一個城市）
大約用7天左右
有咩好推薦 及留意（主要窮遊）

7日
推薦寫曬係之前啲遊記了
但唔會玩到7日

Ok

睇完絲打個post決定5月尾去羅騰堡走返轉，但依家check已經冇晒酒店有冇巴絲知道附近住邊比較方便？

咁誇張一間都無？ 可能太即興

絲打策馬特住邊間hostel?滿意嗎？而家遊記係咪打到39炸

最後上網見到啲台仔推介間民宿叫hans und karin就book咗了，希望冇伏 另外有冇巴絲知紐倫堡多唔多酒吧睇波？諗住到時搵間bar睇歐聯決賽

我係住Munich 即日來回 (要搭幾個鐘火車)
其實個度好細 幾個鐘行得完加爬埋塔
我係個講刑罰既博物館行左幾個鐘 (因為我好認真睇) 同買聖誕野半個鐘 先啱啱好夠玩一日
除非你想玩夜行 唔係唔一定要住個度既

7日應該會悶死左

比少女峰更精彩既 THE FIRST ＋行山去BACHALPSEE (中)

上篇#818

纜車站係有斟水位置，可以上黎補給，之後就出發啦。

一路都係小小斜既路，但又唔係唔洗用力，其實都要D腳力的，要著運動鞋。

一路行，真係係咁影相
我必須強調，我所有影既相都只有實景既不足4成咁靚，
呢度靚到我完全影唔到佢果種靚既程度出黎！！！

Grindelwald就係下面，真係好靚 果D冰藍色既雪山

我用廣角影既相炒左7成所以唔算好多相剩

草地上有好多小黃花

其實未到戲肉，呢D只係前奏

好似隨時有隻得得B會跳出黎咁

之後開始有段要專心D行既路，呢段無咁輕鬆，而且都幾近懸崖。

靚到痴線

路上唔算多人，絕對有洗滌心靈既感覺。

之後開始會見到D雪塊，好污糟，好多人踩過

融左既就變雪山水，流落去，但我回程時見到個鬼佬係度痾尿，勁多人見到
佢隻狗仲係度飲D溪水 佢一路痾一路叫佢走開唔好飲

係唔會有影完既一日

好想係度影相，可惜我無旅伴
有個外國女人同佢Bb女並排坐係度，然後餵佢食野，個畫面我覺得好sweet

但我無影到，而家咁講但又無人，好似搞到有D靈異

影影下….

彈左個人出黎

呢度D雪山真係要逐個zoom去影，
座座都好有氣勢
絕對有好唔同既感覺。

真係好鬼靚

其實現實睇係好似上面堆相咁大座，用廣角效果我覺得呈現唔到佢地既氣勢。

間中會有路牌話你知仲要行幾耐，上圖話仲有5分鐘路程！

BACHALPSEE 湖

有湖啦！呢度其實有兩個湖
下圖呢個我覺得好搞笑，因為果D雪塊一舊舊咁，不過我覺得咁就唔太靚，
仲要唔知點解影出黎反曬光咁，可能我支鏡壞左。

放心，重點絕對唔係呢度，呢個湖絕對係可以睇到靚景的：

靚好多一定要行到呢度望過去，個景一流，呢度仲靜好多，因為多數人都係係另一個湖影相，唔會行埋黎。

係我懶，無等埋大媽走再影

之後我行近另一個湖影，其實佢地相鄰的

不過其實佢岸邊有D…

呢個時候黎左班行山團，就係頭先班鬼仔，係度玩sir雪

佢地話凍死

回程了

仲用路邊既水潭扮湖咁影

無啦啦有個BB仔掉石仔，變左咁

唔影了

回程既路雖然一樣，但都會忍唔住係咁影

返到The First站附近，就去行埋Cliff Walk啦～

Bahn Hostel
位置滿意 設施都唔錯，
不過我覺得佢D床鋪既安排有D怪
比個睡袋之類既野你lup住自己
而唔係比床單 被袋果D你
會覺得唔係好自在，唔夠乾淨既感覺
到時詳細D講下

我果時世界盃去 都有唔少
果時直頭放曬電視係街
歐聯未必會
但近車站果頭 過左個工匠廣場果條街係有幾間有得睇波既bar之類

用咩相機影？啲相好吸引

Canon 500D

依家發現有個問題由colmar坐去Rothenburg 要成6個鐘 我3點上車成9點先到 好似好晒時間咁
好似去海德堡住一住啲時間好洗啲 但民宿又book咗唔知可唔可以cancel

31/5
Colmar->Riquewihr->colmar->羅騰堡(住)

1/6
羅騰堡->紐倫堡(住)

另外想問啲火車飛係咪要上網買定先？驚到時買又搞唔掂miss咗班車 但買定一陣佢delay又唔知點算

睇你啲相天氣好好我5月尾6月頭都會去瑞士 係咪已經可以帶夏天衫？

想問你wide鏡係幾多mm?
zoom又幾多mm?

瑞士上雪山好貴

我印象中海德堡去羅騰堡火車都要五粒鐘?
如果colmar 六粒鐘去到Rothenburg 咁又幾快
定巴打你係搭巴士/car？不過用晒成個下午嚟搭車就真係有啲浪費

31號係打算一日內3點前玩完colmar riquewhir？如果有私家車OK嘅 巴士就要睇緊D時間 不過我就覺得有啲chur

我長途果啲全部上網買定先因為一般平好多
如果純粹因為火車delay搞到你接唔到下班係可以免費照搭下一班唔洗加錢
自己遲到果啲就無計了

呢幾日係好好彩
我諗春天衫 未去到香港果種夏天衫 見6月頭同我7月頭去都好似有4度差別
不過少女峰上面好鬼凍所以要帶埋厚外套

我全程用呢兩支
10-18mm
40mm 定焦

少女峰真係貴得誇張

本身打算去少女峰影pre wedding 但諗到交通咁貴又要包埋對crew 加埋租車過萬 要轉諗下其他地方

影婚照反而好似唔洗上到少女峰果啲 ？係grindelwald first 呢啲有草既地方好似仲靚 不過個個唔同既

諗住上埋山影呀麻

春/秋穩陣d 落雨既話可以跌到落5度
天晴既話15-20度
同埋都睇地區 北邊上星期先落完雪

去奧捷10日用邊張sim card好？

樓主如果想去budapest+zagreb
得7-8日會唔會好chur?
定係縮短個trip 去4日 淨係去budapest？
你覺得budapest留4日會唔會太多
我由英國出發

計計下俾到盡可能有10日10日夠唔夠兩個地方

如果剩係帶夏天衫去 就可以好似絲打咁帶一個背囊就行得 方便勁多睇黎我唔得

咁我日頭著長袖衫加件薄羽絨就算

絲打你最尾一晚係住Luzern定Zurich

認同 grindelwald d草地真係好正

我淘開寶 不過上次淘返嚟嗰張都係3uk黎
可以睇下：
【資訊】歐洲上網 – 流動數據及通話 SIM CARD

唔會 好鬆動
Summer 的話我諗3個全日budapest都夠
Zagreb係落腳黎去16湖？我無去16湖 但應該2日都夠？ 睇吓有冇巴打幫到

Zurich
因為我用saver day pass, 要搭盡佢 所以返埋zurich, 但都係就腳啲 我驚第二日先搭有咩差錯趕唔到飛機

少女峰我著uniqlo 薄羽絨加夏天衫 褲就過膝既褲 凍死 好大風

瑞士少女峰地區 DAY 13 （三） 上少女峰

是日第二個行程係上少女峰，正如前幾篇所講，少女峰我係見今日好天唔想嘥左先即興決定上去，點知上到去一陣後天氣差左好多 。不過，都有成功睇到好天version既少女峰既，睇到既野真係同唔好天差幾遠下。

講所有野之前想先講行前準備，最重要帶既係
太陽眼鏡、外套同防曬，
否則可能會雪盲、凍到震、不知不覺曬傷。
因為一片白色既雪景真係好殘眼，又因為海拔高，所以好凍（0度），我果時仲勁大風，
白色既雪地會反曬D陽光落平時太陽照唔到既位（特別下巴），一定要咩位都搽防曬，
除非你唔打算係雪地度hea。
至於怕唔怕高山反應洗唔洗食藥果D，我就無諗過呢個問題，亦無食藥既，
去到唔覺有咩唔妥，不過呢D人人反應唔同啦。
不過，太陽眼鏡、外套同防曬真係必備。

----
交通
去少女峰既車票並唔洗提早買，有half-fare card既我直接係火車站售票機買半價（小童）既車票，就等車到啦。

上少女峰既車程分兩段：
Grindelwald – Kleine Scheidegg （～30分鐘）
Kleine Scheidegg – Jungfraujoch （～30分鐘）

價錢非常貴，少女峰火車站來回Grindelwald，2019 正價價錢係：
春、秋： 190 CHF
夏：214 CHF
冬：164 CHF
如果你有Swiss Travel Pass有75折；
如果你有Half-fare card就半價。

更多景點價錢：

當中其實我覺得Grindelwald – Kleine Scheidegg 呢段路係最靚，
上到少女峰反而無咩太大感覺。

買完個Lunch，我就出發上少女峰啦。我仲買左個yogurt做「乾糧」，結果好後悔，因為上到少女峰，好大可能係氣壓問題，而yogurt既包裝又比較弱，結果佢爆左，成個背囊都係⋯所以係度警世一下，千其唔好帶D液態又易爆既野上山。

出發～火車上既景好靚首先又係好靚既Grindelwald全景：

睇黎有人係行上Kleine Scheidegg

其實我都無必要加咩描述，直接睇相啦～

越黎越高啦

好型既雪山

火車相必影啦～

同The First 一樣，都係好多黃花仔。

到左 Kleine Scheidegg，我覺得呢度幾正，同 The First 又係唔同感覺，因為D雪山近D，睇落大座好多，真係壯觀D，即使對登少女峰無興趣，都可以黎Kleine Scheidegg 睇風景。

可惜我支鏡壞左而我唔知，D相變到勁奇怪。

不過我無係呢頭認真行過，因為緊接就有另一班火車。

D相炒曬

紅色既就係上少女峰鐵道火車～

上車啦，記住坐右邊～
我係無劃位既，都唔會話無位坐果啲。

不幸地我個位係無得開窗，人地D位有個頂窗仔。

越黎越近啦～

呢頭有個湖，有D人係黎呢度行山行去個湖，玩法同 The First 果D行山路線差唔多，有時間既話我都會想行下～

一入隧道就完全無景睇，再有野睇，就已經係落車既車站了。

由於我事前無research，一落車好 lost ，唔知要點行。
好彩之後發現，呢度有好多1,2,3,4,5,6…9,10,11,12,13既牌，
你落車後順住數字牌行曬D景點，就係玩完一個完整行程架啦。

室內觀景台，哇好白

上到黎，其實唔係行山或者keep住有靚景睇，更多時間係遊走係下面呢種通道果度。

頭先講左有13個「景點」，其實得3個係室外睇景，
其他我自己覺得係為整而整既野，令呢度多D野做咁，
不過個人就覺得並無特別有趣～絕對唔係重點。

其實上面已經係路過左3個check point，因為連個車站都計一個。
以下就係4號既Sphinx觀景台啦～

呢個係一個金屬觀景台

左邊果度咩黎呢？其實一粒柆果D係人黎架，果度係一陣會去既Snow Fun 樂園，有D雪上活動玩，可以行下雪地咁。

focus返個景先，眼前既就係呢度既重點啦，遠處係冰河，呢個時候都係好好天～

待續

12月又去

有d擔心去瑞士上山嗰幾日會曬黑哂

6月頭去瑞士 未必會健行 但都會上少女峰個啲
有無需要買返對行山鞋
唔知啲路溶晒雪未

記得防曬，我個時上山，曬到之後幾日塊面都係腫的同發炎

巴打有米

視乎你會唔會行少女峰冰雪樂園果度既雪地 因為有啲人會行出去行到ok遠
我就只係係本來果度hea，我果種就唔洗行山鞋，
上面講果種可能要啲防雪既鞋

咁恐怖 絲打無搽？
我有搽都黑左唔少
對對到而家仲係兩節色

有無巴打知瑞士6月天氣如何
上網睇係雨季有d擔心

我都想去多次歐洲，但搵唔到旅伴，又唔夠薑自己去

我應該淨係去hea下影下相 唔會行太多
諗緊着普通波鞋就算

樓主 想問下如果只係去瑞士2日
係咪上SBB個網買火車飛會好啲

你可以睇埋saver day pass既價
不過我估應該差唔到幾多

咁既話波鞋我覺得應該ok

去過一次應該更加敢架喎 去吧

日日好唔同 但的確可以連續幾日都落雨 唯有日日望住個天氣預報架咋

我就係睇左10日forecast 見日日都落雨……

樓主 我想問如果就咁直接由 innsbruck 去 grindelwald 再去少女峰
之後再少女峰去 zurich 搭飛機走
呢個行程係咪 唔洗買 任何pass 抵D?
唔係既話 咁淨係由 innsbruck 去 grindelwald 再去 zurich
係咪唔買pass 抵D?
同埋我見omio 由innsbruck 去 grindelwald 淨係 35 歐就得
明明行程咁遠點解咁平lol
我由grindelwald 去 zurich 已經要40 歐
唔該晒你 問咁多問題唔好意思

因為發覺budget有d緊 所以諗住如果唔買pass
如果唔上少女峰既話 可能就去first 個邊行
然後盡量少搭交通 喺grindelwald 附近行 希望都會有多景睇

全部同一日？定幾多日發生嘅事
由奧地利入swiss嘅車程係奧地利國鐵嘅價錢所以會平好多

First 無pass的話都要60歐來回

我6月12-13號會喺grinderwald 渡過
14號下晝返Zurich

你可以計下半價咭既成本比較下
頭先冇為意你有講少女峰
會上少女峰既行程基本上買半價咭都好可能會慳到錢

樓主你呢17日買邊間旅遊保險

同問 係咪就咁上網買定約agent傾？

我本來識人做 同佢買開咋 prudential
幾好既 唔見野真係claim到錢
不過我諗旅保呢啲唔洗見agent掛
我以前最多都係上網睇下出名果幾間比較下啲條款同保啲咩 我係真係會睇曬

樓主 我想問問
如果我諗住上晝去少女峰，下晝去first
你覺得咁既行程會唔會太趕?
因為我6月12日下晝4點半先到grindelwald
然後6月14號朝早9點就要走
基本上就係得13號全日可以用
唔知可唔可以去晒2個地方

或者係6月13號全日
再加14號成個上畫8-1點玩
呢個方案玩唔玩得晒少女峰同the first?
唔該晒樓主

我就係一日內玩曬
早上7點出發
但都好睇你係山上會玩啲咩
可以睇下前幾頁啲遊記 我有講時間

唔該你真係好有心 打咁多野

天氣預報唔準
利申 舊年六月去

原來我貼漏左cliffwalk

只有前一日嗰個係比較可信

請問你去果陣天氣點?
著唔著到夏天衫?

我都希望天氣預報唔準
唔想比咁多錢去但日日落雨

Sorry各位，借個位嚟
香港民主最後一戰

【民陣6.9反惡法遊行】
日期：6月9日（日）
集合地點：銅鑼灣東角道
時間：下午2時30分集合，3時正起步
遊行路線：銅鑼灣東角道遊行至金鐘添美道

夏天衫著到呀
山區會涼少少
係蘇黎世熱到出汗

Thanks bro
冬天衫收得7788，係預左件薄羽絨上山

補返
FIRST CLIFF WALK BY TISSOT 懸崖步道

Cliff walk係一條免費既崖邊步道，可以比你沿住崖邊行，睇風景，15分鐘點都夠，但如果有個影相位想排隊影既可能預多10分鐘

好神奇呢個咁多鐵欄既地方竟然無人扣鎖，原來係度。

而我不知呢個鏡有咩用

可能就係框住佢話你知佢就係艾格峰

有’吊’橋

都有D震

仲有得上去既，果度D人係度排緊隊影相

由於無咩興趣係果個位影合照，所以我係度影下風景算

呢度仲有個餐廳

我都想係度坐到夠

1點左右，落山了，因為突然想上埋少女峰，所以我就用最快既方法落山，搭返15CHF纜車落山～

Mountain cart既路有好多牛

D 光既角度唔同左，D風景影出黎效果都唔同左。

下面有玩住mountain cart 落山既人

Mountain cart真係好似好正，不過我上網睇片感覺好似好易碌落山就唔敢玩，
同埋想有伴一齊黎先玩

同一個景，唔同既光，真係睇落好唔同

Bort站附近既公園

就到Grindelwald啦

正式bye-bye 完美既The First好唔想落山

真係真係，一定要去The First玩！！！！！

想問 super saver ticket係味要大站去大站先有架

絲打我想問下我嚟緊6月中到會去
Russia, Hungary, Slovakia, Croatia,
Czech, Austria, Poland呢幾個國家

想問下個次序係咪應該係
Russia>Poland>Czech>
Austria>Slovakia>Hungary>
Croatia>Russia?

因為要用特衰入境頭幾日响俄羅斯玩幾日，
再用bno入東歐，跟住最尾日就响俄羅斯玩多日返香港

睇到真係想再去

Plan 緊10月頭去瑞士同慕尼黑
啲景係咪會冇曬綠色？

10月頭應該黃黃地 通常我會搵人地果時去既遊記黎睇

巴打不要quote長文

唔一定 細站有時仲平
同埋有時細站早一兩日都仲有supersaver

Beerfest飲啦

瑞士少女峰地區 DAY 13 （三） 上少女峰 - 下

雪山都係用鏡zoom住影型D～

呢度勁多人，所以你要zip黎zip去咁影相

今日好大風，睇住D雲霧好快咁飄過

下面已經好多雲

飄～～～～～

又出返黎

我好鐘意既艾格峰，不過長期有舊唔走既雲

D雲開始湧上黎…

可能因為D團走左，少左好多人

少女峰～有D煙霞咁既仙氣版

過多幾秒座山就被淹沒左，無再出過黎 唔係下圖，係一片白色果種。

事前有個大媽仲張開手咁樣想影合照，佢老公一想禁制影果下，
座山就被堆雲遮到無曬，
見到佢張相個背景得返白色一片，我笑左出聲
仲被佢見到我笑好彩佢笑埋一份

果邊都淪陷了

睇完就去下個景點，老實講我覺得係唔錯既，D山係型，
但無好靚既感覺 ，個車票票價真係有6成都係打咭既價值黎。

之後我路經呢個玻璃球，係其中一個checkpoint黎
ALPINE SENSATION

幾得意

呢度既通道一路行會有D畫比你睇下呢個Top of Europe火車站既建造過程，行下行下我就去左Snow fun

夏天都可以玩雪～因為自己一個，我就無點玩，都係坐下居多

上面不時有尖叫聲傳出，因為有人係度玩Zip line ，我估應該會極貴了

果邊其實係D坐係個圈度sir出去既活動

有D人係會一直行山咁行過去，因為我覺得好凍，又著唔夠衫，
所以我就唔行咁遠了。
我得套夏天衫加件Uniqlo既薄羽絨，真係唔多夠，勁凍，
我估因為我對腳凍。

我全程坐係度hea，其實幾歎～

再下一站～去左個叫冰宮既地方，就係好多冰雕

地下唔會太線，ok 的

好頹既冰雕哈哈哈

點解影出黎變曬樣

全場最靚就係呢個

最9唔搭8係呢個

最cute係呢個

入去～

呢度好細，好快就行完，有人係D冰地度扮moonwalk

再到下個站時真係凍到傻，真係勁大風，但呢個應該係最經典既打咭位，下圖係個門

去既係：

就係D人黎親都會mung住佢黎合照果支旗！！！
目測100米既距離，但大風到覺得自己爬珠峰咁

我用10秒既時間同支旗自拍左一千張就衝左返室內

臨走見到咁既野

第11站其實係手信店，我用9.8CHF買左個磁石，一場黎到點都要係Top of Europe買返個～

第12站係Lindt 朱古力店，唔知點解D人係度掃貨，明明賣得特別貴咁
幾袋幾袋咁買，真有米

第13站係餐廳，我都話佢D check point好多都好流

之後就等火車落山啦
因為天氣變到好差，加上我發現個yogurt係背囊入面爆左，
忙住清理，所以我一張相都無影過

少女峰行程完結啦～
我既結論係，少女峰地區係必黎，至於登少女峰，
如果你好鐘意打咭，咁一定要黎呢座名氣極大既雪山，
但如果你係想睇好靚既景，又旅費有限，
我就覺得你無必要比咁多錢上到黎，
因為我真係無咩大感覺，
上少女峰全程最靚既位其實係Grindelwald-Kleine Scheidegg果段路，
不過，當然係你要肯定你唔上去打咭都唔會後悔先啦～
否則既話，一場黎到咪上埋囉～
雖然全程凍得好折磨，亦貴得黎無咩好驚歎既景，
但我都無後悔上左黎既～

Miss左
係呀 咁睇 make sense
但croatia to russia 你係搭飛機？

唔緊要呀絲打 而家諗住Croatia去Greece再返Moscow
應該都係飛機

Croatia to Greece 張機票應該超貴

我都覺放棄左 不過想問下絲打你覺得即日來回Salzburg會唔會好chur?
因爲諗住另外2日可能一日留起HALLSTATT另一日就去睇冰洞

我過兩日就出發去影咁就一定唔會上山影, 但會係Grindelwald 同 Lauterbrunnen影, 個photographer 包哂車啦

影pw? 搵左邊間呀？

individual 嘅攝影師嚟, 唔係公司

個package 幾錢呀？
去到唔上山影 會唔會好似有遺憾

支持過兩日出圖

瑞士半價卡未夠26歲上網買唔到

少女峰真係去幾多次都可以

叫咗好多次唔好quote全文喇樓上條仆街

仲要係得嗰一句

如果買了day pass ,都係直接上車俾佢睇就ok?

對唔住

係, 不過唔好second class走去搭first class

樓主瑞士係咪無去到Zermatt Montreux日內瓦
睇完你介紹 我本身6日由Zurich落到日內瓦走
不如留曬係 Grindelwald睇天氣再決定點遊

樓主有無去埋zermatt Montreux同日內瓦
睇完你遊記 我本身6日trip倒不如留多d係Grindelwald睇天氣決定點行
我夜晚land 係Zurich訓一晚
一早出發行唔行得曬Zurich+Luzerne再去interlaken/Grindelwald訓

自膠襟追故睇唔到自己留言
comment咗兩次

sorry 各位，我搞唔掂d火車，想問問大家意見

我會去布達佩斯-布拉格-薩爾斯堡-慕尼黑-瑞士格林德瓦-策馬特-琉森

我有諗過 買 歐洲火車證7日 同 瑞士半價卡or pass，我想問幾樣野

1 歐洲火車證係咪可以就咁樣show pass就可以入閘(我知道有d火車要book)

2 如果買咗歐洲火車證，點樣喺官網book位，我係捷克國鐵網站 睇布達佩斯到布拉格 過夜火車都無得填張火車證，要俾正價

3 瑞士我計過都幾多搭纜車上山，其實買 半價卡 係咪比較好呢， 我見張pass買纜車折頭好似冇半價咁多

感謝各位

1) 唔洗入閘 因為多數無閘 有pass上車就得
2）劃位方面我無經驗 睇下有冇巴打幫到手/應該上網有教學
3）歐洲火車證我諗你買到用到去到達grindelwald果日就夠了，瑞士當地理論上應該用半價/ swiss travel pass好啲 不過實際上都係果句 計數先知
Btw你條路線應該唔太需要歐洲火車證 有啲懷疑唔會平左 但budapest to prague; prague to salzburg係遠既 可能呢兩程會貴啲 但可能都唔貴得過 eurail 平均每日既價錢

6日grindelwald就多左啲 住宿都貴 佢附近咩都玩曬真係可以玩到六日嘅嘢 不過山上嗰啲風景可能就有啲會覺得差唔多 我覺得起碼加埋策馬特啦 會多野睇啲
Montreux無意見 Geneva 就唔好嘥時間去

Zurich + Luzern我覺得一日係夠既

你係從hallstatt 即日來回Salzburg?
淨係個城市都還好嘅 但係薩爾斯堡係可以玩到一整日
國王湖就真係太chur 我懷疑會唔夠時間
因為成三四粒鐘單程 唔夠時間玩得盡興

你岩！
我計過坐咁多程去到瑞士 兩個人都係2900
但一張火車證7日1人都2936

我計下瑞士先

都唔算即日來回 諗住朝早由Hallstatt出發去Salzburg
跟住夜晚再stay响Salzburg

不過見絲打你d遊記好似冇咩點介紹Salzburg想問下如果比你揀你會stay响Salzburg一日定係去國王湖?

另外想問問Croatia有冇uber call?定係都係搭返的士穩陣？

我寫左兩三篇Salzburg 有篇一日遊
好天既話一定去國王湖

Croatia市內全行路 otherwise我搭巴士啊

芒果絲，Grindelwald食野有冇推介？黎緊13號到步，玩4日3夜

啱啱去完瑞士返hk 用eurail pass

訂位同book夜車既話要去EU個site開a/c book, 佢個site 鳩到不行勁難用，我之前諗住Koln夜車去Innsbruck ，用佢site book , check過價錢都要俾40eur, 平過唔用pass 20eur, 但之後佢system update改左版面，我已經懶得再試過所以放棄左。

BOOK位都要40EURO？

夜車有分坐位，6人房，4人，3人2人之類，我嗰時係想book4人一間既床位。詳細價錢EU rail 個site有寫

我3日2夜
你會點玩法

巴打 我玩法食左咩都寫曬係遊記了
Grindelwald無入餐廳
我2日2夜 多左日可以去埋玩滑梯/遊船

我好似回錯左 自膠

第一日：21:00先到grindelwald
第二日：grindelwald一日遊
第三日：少女峰
第四日：first
第五日走
所以正確黎講係5日4夜

以為你冇打食乜，原來無入餐廳
黎緊會唔會出埋蘇黎世遊記或者食左乜？

係 太貴了
會呀 我瑞士剩係zermatt and zurich有入餐廳

巴打影左未？靚唔靚

正路一餐大概係食幾多錢㗎

瑞士上少女峰住grindlewald定interlaken 好？

瑞士少女峰地區 GRINDELWALD 住宿報告 —— HOTEL BELLARY 貝拉里酒店

去少女峰一帶，一定最少要係Grindelwald住返晚！雖然真係可以好貴，但一起身行山露台，就見到自己被雪山、美景包圍既感覺係值得架～呢篇會報告一下我係Grindelwald既住宿 Hotel Bellary～

黎得瑞士，我已經決定左係Grindelwald一定要住木屋單人房，絕對唔住Hostel，
因為呢個suppose係個盡情享受既地方，所以一定要比自己舒舒爭服咁住兩晚。
而揀Hotel Bellary既原因好實際，
就係當時佢係符合我心中條件既酒店之中最「平」既一間，
單人房，私人浴廁，連早餐，每晚 99.5CHF（796HKD）
，今次我住左兩晚。

住落幾舒服，整體都唔錯，
無伏，但下次我未必會住返呢間
只係如果都係佢最平既話，我都可能會住返佢。

是日我比Check in 時間早到，本來只係諗住放行李，
結果原來我間房已經ready好，所以我就可以抖下先。

真係由內到外都係木屋，
不過呢樣野有好有唔好，
下面會再講。

設施：
唔好睇佢細細間，佢有𨋢的，有篋都無問題。

房間方面，正常酒店有既野佢都有，
仲有個角度好正既Grindelwald全景露台，所以幾時都可以出去睇風景，吹下風。

個露台係全層share既，你係可以係度去到隔離房既露台門，
所以入房後一定要鎖好門窗，我仲會關曬窗簾。
特別係出去玩之前更加要check清楚有冇鎖好露台門。
不過我住左兩晚都無見過其他房既人係露台出現過。

如果張椅舒服啲，露台環境靚d會更好feel。

沖涼水力無問題，不過沖涼有樣野要注意既係，
因為佢由内到外都係木屋，就連浴室都係，
只係浴室牆同地面都痴滿左啲防水既墊，但都總有啲空罅，
所以老闆係我check in 時話沖涼時要注意，
d水唔好流/滴左去浴缸以外既範圍，因為如果廁所地面有水潭既話，
好可能會搞到下面滴水。
問題係，佢個企缸唔算大，而且係用浴簾唔係玻璃幕門，
個浴簾包唔曬成個範圍，所以其實全程我都要好小心，
盡量確保唔會整到成地水，呢點係有啲麻煩同唔自在既。

我呢間其實係雙人房，不過我一個人住，就當呢張床梳化用。

早餐：
正常quality，無特別豐富或頹，正路水平，
有包、火腿、芝士、飲品等。
早餐記憶中係起碼8點先開始，但其實少女峰地區最好更早出發，
如果你想更早出門，你可以同佢講聲佢會前一晚準備定早餐比你，
會有包食，不過就無ham呀cheese果d要放雪櫃既食物比你夾。

位置：
我諗呢個係佢既缺點，但其實又唔係差，只係未去到最方便。
佢離Grindelwald 火車站步行距離係15分鐘左右，
其實有D遠，而我一個人行，無人陪我傾計就感覺更加遠。

而且向酒店既路係一直向上行嘅路，唔算斜，但會比較攰同可能要再行耐D，
玩完全日仲要咁行都有D…

其實Grindelwald呢頭有巴士搭，都有個站係好近Hotel Bellary，
而住係Grindelwald既人都會係Check in 時收到一張visitor card，係本地巴士pass，
唔包觀光巴士，interlaken果D都唔包。

不過因為我到埗時未有visitor card，都係要自費搭巴士，2.1CHF左右（半價左）。

下圖中既巴士，就係佢啦。

另一個問題係，其實Grindelwald 既巴士尾班車都幾早，實際時間唔記得了，
Google map會check到（而家冬天check唔返夏天個時間表），
大概6點零左右，所以每日玩完返到Grindelwald站，買下野食咁，
都一定唔會搭到尾班車，日日逼住行返上酒店，
就算你肯比錢搭巴士都無巴士你搭。
佢頭班車係7點幾左右，當時我要6點幾出門口，
又係搭唔到巴士，不過好彩去火車站，
行落斜路快好多，揹住背囊都感覺OK。

所以位置上其實可以揀既話盡量都係住返Grindelwald站一帶或果條「市中心」大街，
否則你攰起黎又無巴士既話就要局住行。

不過，佢呢個位最正既就係，個景夠靚不過我相信呢度間間都會有靚景睇。

服務：
我覺很呢度服務好好，因為就算早餐時間唔夾佢都盡量會準備D野食比你，
唔會話miss左就無，所以我覺得好有誠意，
呢個位係有D驚喜，因為係佢問我幾點走之後主動提出會為我準備早餐，
本來我預左無架啦
佢仲話我好好彩，因為我到埗前果幾日天氣都好差，我咁啱係最好天既日子到，
所以佢好開心咁恭喜我，我都好開心，
因為我真係擔心左個天氣好耐

BTW，有個職員精通多種語言，
我聽到個呢度瑞士男職員勁流利咁同班日本呀婆講日文，
覺得佢超勁，因為我食早餐時聽到，
一路以為有個日本男人，點知原來係佢。

總結
總括黎講，Hotel Bellary 係幾好既酒店，
如果價錢平既，不妨一住，
但如果同價有其他位置更好既酒店，
我就覺得唔一定要住呢度～

我用上面篇遊記答你

我諗 25 CHF 以上
不過我有餐15 CHF都正

（三十八） 瑞士策馬特 五湖健行資訊 交通 費用 路線 – ZERMATT MATTERHORN 5-SEENWEG[/b][/orange]

五湖健行其實係Zermatt呢頭其中一個熱門行程，佢並唔係比你登上Matterhorn，
而係搭纜車上附近一座山，然後沿住五個湖咁行山，
沿途欣賞Matterhorn既風景，仲可以影到好多湖+Matterhorn既相，
我超級鐘意呢個行程，
雖然難度並唔高，但我行完好有成功感哈哈～因為覺得好完整，好滿足。
其實都有D人唔想行咁耐，會只揀其中幾個湖黎行，
其實都可以的，因為並唔係個個湖都咁精彩，
的確Skip一兩個唔會有太大損失，只係我想完成曬5個湖～
呢篇會介紹下完整路線。

由Grindelwald 去 Zermatt要搭3小時，
我早上7點零就出發，10點左右到Zermatt，11點左右正式出發～
今日既行程係我最期待既重點行程之二（另一個係Grindelwald The First行山），
我黎Zermatt一心就係想睇馬特洪峰同行山（五湖健行）睇風景！

黎到Zermatt，係Hostel check in 後，我就出發去玩啦，
因為今日天氣超好，一定要趁早起行。

路線
五湖健行完整行程係咁：

1- Zermatt 站 –上山火車–> Sunnegga Paradise 站
2- Sunnegga Paradise係一個觀景台，亦係轉搭吊車既位置有D人會搭埋呢條路線：
Sunnegga Paradise 站 –吊車–> Rothorn 站 （更高既觀景台）
Rothorn —-> Blauherd 站
我就直接由Sunnegga搭去Blauherd既，
呢度就係 5湖健行既起點啦！

3- Blauherd 站 -> 行山
4- Stellisee（最好景既湖 必去） –

5- Grindjisee（我覺得有加拿大 feel，有松樹 雪山景 我好鐘意） –

6- Grünsee （唔算有特色，Matterhorn得個角）-

7- Moosjiesee （牛奶湖，顏色幾特別，但有D太人工既建築係附近影響景緻） –

8- Leisee（呢個特別在呢度有好多野玩，幾有趣，同埋當時個湖面反光，令我覺得好靚）

呢5個湖既路線基本上全程向下行，
除左最後Moosjiesee 去Leisee呢段係向上，
而且都幾斜，果段我覺得係幾吃力，
其餘都好輕鬆。

9- Leisee -> 呢度有部免費既lift 之類既野比你搭返上Sunnegga 站- >
10- Sunnegga 站 –落山火車–> Zermatt 站

我11點零出發，行完好似7點零返到Zermatt，唔計D車程，
可能都行左近5小時，
但我過程中絕對係慢慢行，慢慢影，
係第一個湖都起碼HEA 左1個幾鐘，
去第二個湖時又行左長D既路線，
但後面一直都係趕路咁走，
成功係尾班車前落山，
如果可以，最好早上8點幾就出發，
時間會充裕得多。
如果想計下時間，可以參考Google map個預計時間，
我實戰黎講覺得佢都計得好準下。

交通 費用
成個過程，我買左 Zermatt – Sunnegga既來回車票（正價26.5CHF）+
Sunnegga上Blauherd既單程車票（正價16.5CHF ），
半價後一共21.5 CHF，超抵玩！！

馬特洪峰、策馬特一帶交通、景點正價價目表：（入到去請睇 SUNNEGGA – ROTHORN ）

各Swiss 交通 Pass 優惠列表：

TIPS
靠Google Map 建議路線 ＋ GPS 帶路 ＋ 預測時間係可靠的
網上好多Blog話唔洗地圖，跟路牌行就夠，因為好多路牌同人比你跟云云，
於是我幾乎無睇過地圖就出發，
但個人經驗就係好彩有Google Map GPS我先唔會迷路。
因為其實路上係有好多無路牌既分岔路，唔睇GPS真係會好疑惑，
我仲比個路牌指左去行條用多左大半個鐘既路線，
如果唔係Weekend黎，同路人亦好少，所以一定要有地圖，最好有GPS，
唔好單靠路牌。

帶足夠既水、防曬

帶乾糧上黎，可以係湖邊野餐

著運動鞋、行山鞋，最好防水既
行山緊係著運動鞋、行山鞋，
加上行去牛奶湖有段路係要涉水既，雖然好少同好短。
而由牛奶湖上最後一站果段路係比較大級同斜，
D梯級唔平均，要小心行，唔好著D行商場既鞋⋯⋯

一定要注意尾班車落山，唔係就要行返落Zermatt
時間表請睇

遊記請睇下篇

想問樓主有冇係瑞士期間既住宿安排整理?
我去完南法係日內瓦入 預係瑞士留十日 見到grindelwald有推介
其他你點安排？

利申：都係獨遊

我swiss住左Grindelwald, Zermatt, Zurich, Schaffhausen

click錯send 左

Schaffhausen：

Zurich Zermatt未寫兩個都係hostel

（三十九） 瑞士策馬特 五湖健行 遊記（上篇：SUNNEGGA PARADISE – STELLISEE）

上篇簡介左五湖健行既交通 、費用 、路線等資訊，
今次就係我歷時5小時既行山遊記啦～極多相！
不過因為太多野想紀錄，要分拆幾篇，
呢篇會先講係Sunnegga Paradise觀景台搭纜車同行去五湖入面最靚既湖既旅程～

日期： 7月頭；
行程需時： 5小時以上（由從Zermatt搭上山火車起計，到落到Zermatt）

是日早上到達Zermatt，到左車站，見到Matterhorn既角，

因為鏡頭壞壞地所以左面好矇。

Check in後，首先去隔離既Coop買野食，準備一陣野餐既食物，然後就出發啦。

今日行程係五湖健行，先比一張果度既相比大家睇，

去呢度係要搭登山火車同纜車上去同行下山架。
交通、玩法資訊請睇上一篇整合

火車站隔離有個車站，好多人去，
但果個並唔係去五湖健行既車站，
而係上另一個景點既登山火車站Gornergrat。
而去五湖健行係要去”Zermatt (Talstation Sunnegga)” 呢個登山火車站，
從火車站去行7分鐘左右就會到一條橋，
就會見到Matterhorn「正面」啦！

個個一到呢個位都會驚喜咁笑，因為佢個樣真係好得意～三角朱古力山！

一 個人要影呢張相其實唔易

個人覺得呢D欄杆搞到無咁靚，木既會襯D
再向前行就係登山火車車站啦。

買完21.5CHF既來回車票後，就出發了。
車票、攻略請睇【歐遊遊記 2018】獨遊瑞法德奧 童話小鎮仙境遊（三十八） 瑞士策馬特 五湖健行資訊 交通 費用 路線 – Zermatt Matterhorn 5-Seenweg

入去後一先經過好長既隧道，有種即將上雪山既錯覺。

呢程係登山火車，由Zermatt 站 去 Sunnegga Paradise 站
Sunnegga Paradise係一個觀景台，果度有纜車上五湖健行 既起點。

出發！有人係會帶埋單車上去。

可以話你知，唔洗揀位，因為唔會有風景…

一出去就有風景啦

好開揚既風景！

其實呢度已經可以行下山，不過今日我要睇湖景～當然唔係度行。
不過都四圍影下相先

之後就上纜車了。
我就由Sunnegga搭去Blauherd 展開五湖健行既，
而有D人想再睇多D角度，就會搭到最高既Rothorn 站，
因為果度有更高既觀景台，佢地上去睇完再落返去Blauherd 站行五湖健行。
由於我果時諗應該都係放大左座山，覺得分別唔會好大，就無特登比錢搭埋上去。

Sunnegga 》Blauherd 纜車：

Zermatt呢頭既山其實同少女峰好唔同，
少女峰一帶既真係綠油油既青草配鮮花咁，成個景好仙境，
而Zermatt呢帶係比較有氣勢，山上好多巨石，草木顏色較深，
成個感覺係比較豪邁粗獷，好有個性。

路途上已經會見到D湖。
呢個係5個湖路線入面既最後一站 Leisee。

呢程纜車同上The First既感覺真係好唔同，係完全唔同感覺既風景，唔會有「睇過啦」既感覺。
每次望到Matterhorn都會好開心。

到了Blauherd～

滑雪用～而家就停曬了

再上就係Rothorn 站 ，我就落左車了，
我一落車其實好迷惘，呢度真係荒山野嶺既Feel，樹都無，一時之間唔知從何開始。

不過有呢個牌，Stellisee（最好景既湖 必去！） 正正就係五湖健行既第一個湖啦。跟住佢去就啱了。

沿途風景。你係無辦法唔不斷影呢座咁特別既山。

成個景因為佢變到好有重點。

呢度360度都有雪山，不過你既注意力會去曬Matterhorn果度。

呢度既山一路都好多呢D石穿插住，而The First就係完全平滑既草地。

呢度既路係咁既，行路一定要睇路，因為佢突然會有石頭突出黎，差錯腳碌落山一定撞到頭都爆。

用40mm影過去，感覺近勁多～

見到另一個湖，應該係第三個站既Grünsee 。

呢個應該唔係5湖入面既湖黎。望到呢度，我諗Zermatt應該成日山泥傾瀉

呢度都有黃色鮮花

其實其他雪山都好大座。

好大堆石就到啦～

遠處見到第一個湖啦～其實全部都唔係好大既湖，但就好舒服風景好靚。

第一個湖 – STELLISEE

到了～但第一眼唔會見到呢個角度既哈哈。遠處見到既係咁。

其實正常咁行，由車站黎呢度20分鐘左右應該到，但我就行左起碼9個字，因為我影左勁耐相，set機自拍係咁失敗 好多人經過都問洗唔洗幫手，有個日本伯伯仲同我輕輕吹左幾句 （英文，唔識日文）

以下只係水氹

個湖被條路仔分開左兩邊。

呢度既水係會向下流

一路圍住個湖行，物色一個好既影相位

結論係一支合適既鏡都好重要，上面係廣角（10mm），下面係40mm定焦，個人比較鐘意40mm 既相～

我係度set機自拍左超耐，但都無咩邊張合照影得好 真係好難好攰。

最正既角度係湖既盡頭影過去，呢幾舊石排得啱啱好

廣角係完全唔同feel

現實睇係40mm果個feel

今日有風，所以無倒影

邊呢邊岸好多怪水，下圖啡色黃色果D唔知咩黎，

但最恐怖係，有個強國細路見到走埋去，
踎低，徒手一野摷落D啡黃色怪水果度
做乜鬼 佢係摷上手睇下係咩黎咁既樣
強國細路既實驗精神

野餐時間，坐係湖邊開餐

生菜、包、ham、mayonnaise，完美

睇住呢個景

呢個湖係咁多個湖入面風景最好，最啱影相，一定要係度影返夠本！

另一邊

[img]果邊有間酒店，係度諗住果度咪日日要行山先去到車站 圍繞個湖影左一億張相後，準備去下一個湖了～[/img]

下一站叫做Grindjisee，都係一個我好鐘意既湖，下篇再續～

唔該，咁咪成日要搬黎搬去

hello 因爲遲啲去去歐洲 睇咗你嘅blog一排
對瑞士少女峰交通想問下你啊
如果上少女峰 jungfrau官網買飛同係sbb度買有乜差別 點解價錢差咁遠 應該買邊個
另外 黃金列車又係咪另外嘢 喺interlaken去the first/jungfrau有無得搭
sorry有啲多問題

1. jungfrau官網show正價，但SBB show最平價(即有半價卡，50%off)
2. Golden pass line 有經inkterlaken但係去luzern/montreux, 唔係上grindelwald 的

Hello 樓主
由未去exchange之前已經睇開你exchange遊記到而家去埋瑞士grad trip 想講你嘅資訊好實用啊，係plan瑞士行程上幫咗我好多同埋五湖健行真係好正 我極少做運動都完成到

哇咁絲打真係睇左好耐！ 多謝支持呀
有大家睇就有動力打
五湖好天真係一流

啱啊 我fd 5月尾去成日落雨 係Zermatt 乜都冇做過
我6月尾去完全係唔同嘅世界咁
啲local都話我地好彩 日日都好天到痴線

我係黎推番上去

絲打
見你有11-18同 55mm
有無試過覺得唔夠遠影相
諗緊拎唔拎支105mm

唔夠遠又唔多覺 好少要zoom
最覺得好缺乏24左右既range

—

巴絲打們
我未棄post 不過想遲少少再出

thanks 咁我拎 28同55

瑞士supersaver票我去到當地早一日買得唔得？
拎住halfware就咁apps買ok？定都要去count買？

加油

我追緊你寫個篇salzburg個城堡
幫你補充番入面城堡張床點解係正方形，因為中古時代D人好迷信，佢地覺得死人先會躺著睡，活人係應該坐係度訓，所以張床根本唔係俾人躺，所以造成正方形。

Strong post lau ming

仲有咁平嘅話就得可能會賣晒
你可以而家睇下聽日嘅飛 睇吓啲價錢有冇半/一個月後嘅咁平黎評估下 我唔太肯定個情況

App直接買半價就得

幾得意喎
咁佢哋以前個個都坐住瞓覺？

無錯呀
呢個係我上年跟tour 去香波堡導遊講的，我返香港找資料都有d書係咁講

btw 我睇到瑞士，我想問下你行山有無見到土潑鼠